<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="36"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[]]></page><page Index="3"><![CDATA[]]></page><page Index="4"><![CDATA[]]></page><page Index="5"><![CDATA[RUMAHAN
                                                 Sedia aneka kue dan camilan gluten-free.
                                                    VMM E7 no. 3
                                                    0878-0945-4045
                                                 MENJADI MITRA SOBAT SEJAK Oktober2021
                                                                        Okt
                                                                           ober2021
                                                                           ober2021
                                                                        Okt





          CIEL’S CLASSIC CAKE
          Aneka kue klasik jaman dulu seperti bolu
          gulung, marmer cake, lapis surabaya, lapis
          legit, lapis keju, dan kue kering
            Villa Melati Mas Blok U11 No 29
            Villa Melati Mas Blok U11 No 29
            0818-1880-5115
                                    ember 2021
          MENJADI MITRA SOBAT SEJAK November 2021
                                    ember 2021
                                 No
                                 No
                                   v
                                   v
                                                 STEAM n BAKE

                                                 Makanan Steam (Coipan) & Bake (Roti/
                                                 Bagelen)

                                                    Villa Melati Mas, Blok G9 No.10
                                                    Villa Melati Mas, Blok G9 No.10
                                                    0818-1802-03
                                                                        No
                                                                           v
                                                                        No
                                                                           v
                                                                            ember 2021
                                                 MENJADI MITRA SOBAT SEJAK November 2021
                                                                            ember 2021
                         Tunggu apa lagi? Yuk bergabung di komunitas SOBAT Ambro!
                         Berikut 2 langkah mudah untuk menjadi Mitra SOBAT Ambro:
                         1. Siapkan Surat Keterangan (SuKet) Lingkungan dan foto produk/jasa (min. 2)
                         dengan resolusi tinggi dalam format jpg / png
                         2. Kunjungi s.id/DaftarSOBAT dan lengkapi formulirnya. And done!
                               SOBAT_Ambro]]></page><page Index="6"><![CDATA[WAB 2024-h12-13.qxp_Warta Ambrosius  18/06/24  09.15  Page 6
                                            IMAN KATOLIK                                                                                  IMAN KATOLIK


                                                                                                               sembuh. Pada saat itulah Yesus     jalan keluar dari permasalahan datang
                                                                                                               berhenti. Dia seperti tahu perbedaan    dengan penuh iman kepada  Yesus.
                                                                                                               sentuhan karena desakan orang         Yesus memahami betapa sulitnya untuk
                                                                                                               banyak dan sentuhan yang  dilakukan  percaya, apalagi ketika sudah berkali-kali
                                                                                                               dengan penuh iman dan harapan.     berusaha dan berdoa. Hal ini sering kali
                                                                                                                  Ketika Yesus bertanya siapa yang  menimbulkan keraguan dalam hati dan
                                                                                                               menyentuh-Nya, perempuan tersebut    pikiran manusia: Apakah Allah akan
          JANGAN TAKUT,                                                                                        tersungkur di hadapan Yesus.         mengabulkan, kapan waktunya, kepada
          JANGAN TAKUT,
                                                                                                                                                  siapa lagi harus pergi minta bantuan, dan
                                                                                                                 Dengan penuh belas kasih Yesus
                                                                                                               bersabda: “Hai anak-Ku, imanmu
                                                                                                                                                    sebagainya. Yesus menasihati kita, sahabat
          PERCAYA SAJA!                                                                                        telah menyelamatkan engkau.        yang dikasihi-Nya, dengan kalimat singkat:
          PERCAYA SAJA!
                                                                                                                 Pergilah dengan selamat dan
                                                                                                                                                    “Jangan takut, percaya saja!” Kata-kata
                                                                                                                 sembuhlah dari penyakitmu!”
                                                                                                                  Kembali kepada Yairus. Di tengah    ”percaya” diikuti dengan kata ”saja” yang
                                                                                                                                                    berarti dengan sepenuhnya berserah kepada-
                                                                                                               kegalauan perasaannya, datang      Nya, bukan setengah-setengah melainkan
                                                                                                               seseorang membawa kabar buruk:     secara total. Sebab, sejak awal penciptaan,
                                                                                                               putrinya telah mati. Tetapi Yesus  Allah Bapa menghendaki umat-Nya
                                                                                                               berkata kepadanya: “Jangan takut,    mendapat keselamatan, bukan  kebinasaan
                                                                                                               percaya saja!” (Mrk 5:36).  Setelah  (Keb 1:13-14).
                                                                                                               melihat mukjizat kesembuhan pada
                                                                                                               perempuan yang  mengalami
                                         Oleh: Made Shinta                                                       pendarahan bertahun-tahun, Yairus   “Hai anak-Ku, imanmu
                                                                                                        pun tidak panik dan terus berharap kepada     telah menyelamatkan
                                                                                                        Yesus.
                etika merenungkan bacaan Injil hari  minta pertolongan-Nya. Kita dapat                     Setiba di rumah, disaksikan tiga murid     engkau.”
                ini, saya teringat saat suami terkena    membayangkan betapa kalutnya perasaan          terdekat-Nya dan kedua orang tua si gadis
          Kserangan jantung. Saat itu saya         Yairus saat Yesus berhenti di tengah                 kecil, Yesus memegang tangan anak
          segera membawanya ke rumah sakit dan       kerumunan orang banyak dalam perjalanan              perempuan itu dan berkata, “Talita kum,”   Di lain pihak, saat seseorang berdoa
          tidak lama kemudian ia dioperasi. Puji Tuhan,  ke rumah Yairus. Mungkin dalam hati, Yairus    yang berarti “Hai, anak, bangunlah”. Seketika  minta pertolongan Tuhan (Mzm 30:2), Yesus
          doa saya dan anak-anak terjawab. Suami   berkata: “Aduh… jangan berhenti, ayo lebih           itu juga anak itu bangkit dan berjalan. Yesus  dapat menggunakan kita sebagai saluran
          saya kembali sehat. Waktu berperan penting  cepat jalannya, sudah tidak ada waktu lagi,       membuktikan pertolongan-Nya tidak pernah  berkat-Nya. Santo Paulus dalam suratnya
          dalam penanganan pertolongan pertama,    anakku sudah sekarat!”                               terlambat, waktu tidak dapat membatasi    kepada umat di Korintus mengatakan:
            sehingga dikenal dengan istilah golden hour  Di tengah kerumunan, ada seorang               kuasa-Nya.                                  “Hendaknya kamu kaya dalam pelayanan
          yakni satu jam pertama sejak serangan    perempuan yang mengalami pendarahan                                                            kasih, sebagaimana kamu kaya dalam
          datang. Itu adalah fase kritis yang berakibat    selama dua belas tahun lamanya. Ia sudah     REFLEKSI                                  segala sesuatu; dalam iman, dalam
          fatal. Kisah Yairus dalam Injil Markus mirip  berkali-kali berobat. Uangnya habis. Alih-alih  Memang tidak mudah mengatasi ketakutan    perkataan, dalam pengetahuan, dalam
          dengan pengalaman saya. Ada rasa takut   sembuh, keadaannya malah memburuk.                   dan kekhawatiran dalam hidup, terlebih saat    kesungguhan untuk membantu, dan dalam
          akan kehilangan orang yang dikasihi.     Menurut aturan bangsa Yahudi, orang yang             sudah didesak oleh waktu. Seperti halnya  kasihmu terhadap kami.” (2 Kor. 8:7).
                                                   sakit seperti ini tidak boleh menyentuh orang        saat kita atau orang terkasih berada dalam    Semoga kita dapat menjadi jawaban atas
          KISAH YAIRUS                             lain karena najis.                                   keadaan sakit antara hidup dan mati,      doa orang yang menantikan pertolongan
          Yairus, seorang kepala rumah ibadat atau    Namun, iman mengalahkan ketakutan                   pembayaran uang sekolah atau utang yang  Yesus Kristus. (WAB)
          sinagoga itu tersungkur di depan kaki Yesus.  pada hukum. Perempuan itu menjamah              sudah melewati batas, hubungan suami-istri
          Ia adalah orang Farisi yang punya paham  jubah Yesus. Ia percaya Yesus akan                   yang sudah di ambang perpisahan, dan lain-  Sumber:
                                                                                                                                                  Kalender Liturgi Minggu, 30 Juni 2024: Keb. 1:13-15;
          berseberangan dengan ajaran Yesus. Saat  menyembuhkannya. Seketika itu juga                   lain. Dari bacaan Injil ini kita melihat dua  2:23-24, Mzm. 30:2,4,5-6,11,12a,13b, 2Kor. 8:7,9,13-
          anak perempuannya sakit keras, ia datang    pendarahannya berhenti. Ia pun merasa             orang yang merasa sudah tidak memiliki    15, Mrk. 5:21-43



     4       |  Warta Ambrosius Bulanan - Juni 2024                                                                                                       Warta Ambrosius Bulanan - Juni 2024  |       5]]></page><page Index="7"><![CDATA[WAB 2024-h12-13.qxp_Warta Ambrosius  18/06/24  09.15  Page 6
 IMAN KATOLIK                             IMAN KATOLIK


               sembuh. Pada saat itulah Yesus     jalan keluar dari permasalahan datang
               berhenti. Dia seperti tahu perbedaan    dengan penuh iman kepada  Yesus.
               sentuhan karena desakan orang        Yesus memahami betapa sulitnya untuk
               banyak dan sentuhan yang  dilakukan  percaya, apalagi ketika sudah berkali-kali
               dengan penuh iman dan harapan.     berusaha dan berdoa. Hal ini sering kali
                  Ketika Yesus bertanya siapa yang  menimbulkan keraguan dalam hati dan
               menyentuh-Nya, perempuan tersebut    pikiran manusia: Apakah Allah akan
 JANGAN TAKUT,  tersungkur di hadapan Yesus.        mengabulkan, kapan waktunya, kepada
 JANGAN TAKUT,
                                                  siapa lagi harus pergi minta bantuan, dan
                 Dengan penuh belas kasih Yesus
               bersabda: “Hai anak-Ku, imanmu
                                                    sebagainya. Yesus menasihati kita, sahabat
 PERCAYA SAJA!  telah menyelamatkan engkau.       yang dikasihi-Nya, dengan kalimat singkat:
 PERCAYA SAJA!
                 Pergilah dengan selamat dan
                                                    “Jangan takut, percaya saja!” Kata-kata
                 sembuhlah dari penyakitmu!”
                  Kembali kepada Yairus. Di tengah    ”percaya” diikuti dengan kata ”saja” yang
                                                    berarti dengan sepenuhnya berserah kepada-
               kegalauan perasaannya, datang      Nya, bukan setengah-setengah melainkan
               seseorang membawa kabar buruk:     secara total. Sebab, sejak awal penciptaan,
               putrinya telah mati. Tetapi Yesus  Allah Bapa menghendaki umat-Nya
               berkata kepadanya: “Jangan takut,    mendapat keselamatan, bukan  kebinasaan
               percaya saja!” (Mrk 5:36).  Setelah  (Keb 1:13-14).
               melihat mukjizat kesembuhan pada
               perempuan yang  mengalami
 Oleh: Made Shinta    pendarahan bertahun-tahun, Yairus  “Hai anak-Ku, imanmu
        pun tidak panik dan terus berharap kepada     telah menyelamatkan
        Yesus.
 etika merenungkan bacaan Injil hari  minta pertolongan-Nya. Kita dapat  Setiba di rumah, disaksikan tiga murid  engkau.”
 ini, saya teringat saat suami terkena    membayangkan betapa kalutnya perasaan  terdekat-Nya dan kedua orang tua si gadis
 Kserangan jantung. Saat itu saya  Yairus saat Yesus berhenti di tengah  kecil, Yesus memegang tangan anak
 segera membawanya ke rumah sakit dan    kerumunan orang banyak dalam perjalanan    perempuan itu dan berkata, “Talita kum,”  Di lain pihak, saat seseorang berdoa
 tidak lama kemudian ia dioperasi. Puji Tuhan,  ke rumah Yairus. Mungkin dalam hati, Yairus  yang berarti “Hai, anak, bangunlah”. Seketika  minta pertolongan Tuhan (Mzm 30:2), Yesus
 doa saya dan anak-anak terjawab. Suami  berkata: “Aduh… jangan berhenti, ayo lebih  itu juga anak itu bangkit dan berjalan. Yesus  dapat menggunakan kita sebagai saluran
 saya kembali sehat. Waktu berperan penting  cepat jalannya, sudah tidak ada waktu lagi,  membuktikan pertolongan-Nya tidak pernah  berkat-Nya. Santo Paulus dalam suratnya
 dalam penanganan pertolongan pertama,  anakku sudah sekarat!”  terlambat, waktu tidak dapat membatasi  kepada umat di Korintus mengatakan:
   sehingga dikenal dengan istilah golden hour  Di tengah kerumunan, ada seorang  kuasa-Nya.     “Hendaknya kamu kaya dalam pelayanan
 yakni satu jam pertama sejak serangan  perempuan yang mengalami pendarahan  kasih, sebagaimana kamu kaya dalam
 datang. Itu adalah fase kritis yang berakibat    selama dua belas tahun lamanya. Ia sudah  REFLEKSI  segala sesuatu; dalam iman, dalam
 fatal. Kisah Yairus dalam Injil Markus mirip  berkali-kali berobat. Uangnya habis. Alih-alih  Memang tidak mudah mengatasi ketakutan  perkataan, dalam pengetahuan, dalam
 dengan pengalaman saya. Ada rasa takut  sembuh, keadaannya malah memburuk.  dan kekhawatiran dalam hidup, terlebih saat    kesungguhan untuk membantu, dan dalam
 akan kehilangan orang yang dikasihi.   Menurut aturan bangsa Yahudi, orang yang  sudah didesak oleh waktu. Seperti halnya  kasihmu terhadap kami.” (2 Kor. 8:7).
 sakit seperti ini tidak boleh menyentuh orang  saat kita atau orang terkasih berada dalam    Semoga kita dapat menjadi jawaban atas
 KISAH YAIRUS  lain karena najis.   keadaan sakit antara hidup dan mati,  doa orang yang menantikan pertolongan
 Yairus, seorang kepala rumah ibadat atau  Namun, iman mengalahkan ketakutan    pembayaran uang sekolah atau utang yang  Yesus Kristus. (WAB)
 sinagoga itu tersungkur di depan kaki Yesus.  pada hukum. Perempuan itu menjamah  sudah melewati batas, hubungan suami-istri
 Ia adalah orang Farisi yang punya paham  jubah Yesus. Ia percaya Yesus akan  yang sudah di ambang perpisahan, dan lain-  Sumber:
                                                  Kalender Liturgi Minggu, 30 Juni 2024: Keb. 1:13-15;
 berseberangan dengan ajaran Yesus. Saat  menyembuhkannya. Seketika itu juga  lain. Dari bacaan Injil ini kita melihat dua  2:23-24, Mzm. 30:2,4,5-6,11,12a,13b, 2Kor. 8:7,9,13-
 anak perempuannya sakit keras, ia datang    pendarahannya berhenti. Ia pun merasa  orang yang merasa sudah tidak memiliki  15, Mrk. 5:21-43



 4       |  Warta Ambrosius Bulanan - Juni 2024          Warta Ambrosius Bulanan - Juni 2024  |       5]]></page><page Index="8"><![CDATA[BERSAMA                                                             sering disalahartikan, serta menjelaskan
                                                                                                        kedudukannya dalam perayaan liturgi.
                  MENGHIDUPI LITURGI                                                                    Pada Mei 2024 lalu, BLN mengambil tema
                                                                                                        Menghidupi Perayaan Ekaristi.
                                                                                                          Di Paroki Villa Melati Mas perhatian
                                                                                                        terhadap Liturgi diwujudkan dalam satu
                                    Oleh: Athanasia Tiara Kumilatsih                                    gerakan bersama yakni Gerakan Liturgi yang
                                                                                                        Hidup dan Memerdekakan.

                                                                                                        LITURGI YANG HIDUP
                                                                                                          Liturgi yang hidup perlu dirancang      prodiakon/prodiakones, putra altar, putri
                                                                                                        sedemikian rupa sehingga umat dapat       sakristi, lektor, komentator, pemazmur,
                                                                                                        berpartisipasi secara aktif. Gereja berusaha   paduan suara, penata altar, penata
                                                                                                        agar umat beriman menghadiri liturgi bukan   umat, petugas kolekte, penata luar, juga
                                                                                                        sebagai orang luar atau penonton yang     petugas audio.
                                                                                                        bisu, melainkan ikut memahami misteri
                                                                                                        dengan baik dan ikut serta penuh khidmat   KESEMPATAN YANG SAMA
                                                                                                        dan secara aktif (Sacrosanctum Concilium   Setiap pelayan liturgi menjalankan fungsi
                                                                                                        Art. 48). Oleh karena itu liturgi perlu diatur   yang berbeda-beda, namun sebagai tubuh
                                                                                                        agar para pelayan dan umat beriman dapat   yang hidup, dan ini merupakan perwujudan
                                                                                                        berpartisipasi dalam perayaan menurut tugas  dari Tubuh Mistik Kristus (1Kor. 12,12-30)
                                                                                                        dan perannya masing-masing, serta dapat    Sebagai pribadi yang merdeka, tiap umat
                                                                                                        memetik buah-buah ekaristi.               memiliki hak dan kewajiban yang sama
                                                                                                                                                  dalam partisipasi liturgis di gereja. Secara
                                                                                                        LITURGI YANG MEMERDEKAKAN                 bergilir, melalui lingkungan-lingkungan
                                                                                                          Liturgi yang memerdekakan menghendaki   di Paroki Villa Melati Mas, umat memiliki
                Bagi Gereja Katolik, bidang Liturgi menjadi perhatian penting. Di Paroki                partisipasi  umat sebagai pribadi yang    kesempatan yang sama untuk berpartisipasi
                Villa Melati Mas perhatian itu diwujudkan dalam satu gerakan bersama                    merdeka; yang memiliki keikhlasan, ketulusan  dalam penyelenggaraan Ekaristi.
                        yakni Gerakan Liturgi yang Hidup dan Memerdekakan.                              dan lapang hati, mau terlibat dalam        Umat dapat memaknainya keterlibatannya
                                                                                                        kehidupan menggereja dengan menerima      itu sebagai sebuah panggilan yang penuh
                                                                                                        orang lain apa adanya.                    sukacita serta memiliki kebebasan dalam
                  enurut Sacrosanctum Concilium      Meski kurun waktu tersebut sudah                     Pribadi yang merdeka memiliki jiwa      koridor tata kelola liturgi saat melakukan
                  Art. 26, liturgi adalah kegiatan   terlewati, bukan berarti prioritas itu             pengasih. Tidak menghakimi orang lain,    pelayanan demi menciptakan suasana yang
         M bersama dari Kristus di surga           selesai. Selama Gereja ada, Liturgi tetap            tetapi mau menerima dan mengampuni.       mendukung kelancaran liturgi.
          sebagai kepala dan seluruh umat-Nya yang   menjadi perhatian penting. Liturgi perlu           Pribadi seperti ini berpegang pada paham   Pelayan pastoral dan setiap pribadi yang
          masih ada di dunia dalam korban pujian   disosialisasikan dan di tanamkan terus-              injili yakni paham yang selalu berpikir positif   terlibat dalam hidup menggereja adalah
          dan syukur kepada Allah. Menurut Konsili   menerus dalam hati umat beriman agar               dan percaya akan kasih dan penyertaan     buah dari ketekunan doa sehari-hari. Dipilih
          Vatikan II, upacara liturgi bukanlah tindakan   mereka dapat memaknai dengan tepat            Allah. Dari pribadi-pribadi inilah muncul   sebagai anak-anak Allah yang dikasihi, diutus
          perorangan, melainkan perayaan seluruh   dan mengarahkan perhatiannya pada pada               persaudaraan sejati sebagai Putra-Putri Allah  untuk menjadi pribadi ekaristis: diberkati,
          Gereja sebagai Sakramen kesatuan, yaitu   misteri-misteri keselamatan yang dirayakan.         yang saling memerdekakan dan bersama-     dipecah dan dibagikan, maka dengan
          umat kudus yang berhimpun bersama Uskup.   Komisi Liturgi KWI menetapkan                      sama terlibat dalam penyelenggaraan       kerendahan hati mau terlibat melayani secara
           Mengingat pentingnya upacara            setiap bulan Mei sebagai Bulan Liturgi               Ekaristi kudus.                           tulus ikhlas.
          liturgi, Keuskupan Agung Jakarta (KAJ)   Nasional (BLN) untuk membantu umat                     Dalam perayaan liturgi, kita mengenal
          menetapkannya sebagai salah satu sasaran   kembali menyelami makna Ekaristi dan               berbagai bentuk tugas pelayanan. Selain   PENUH KASIH DAN MURAH HATI
          prioritas Arah Dasar KAJ 2016-2020 dengan   pemahaman tentang Devosi yang juga                imam dan diakon, terdapat juga tugas       Konsili Vatikan II membawa pengaruh
          tema: Liturgi yang Hidup dan Memerdekakan.  adalah bagian dari iman Katolik, akan tetapi      pelayanan yang melibatkan awam seperti:   yang besar dalam penyelenggaraan liturgi.]]></page><page Index="9"><![CDATA[BERSAMA   sering disalahartikan, serta menjelaskan
        kedudukannya dalam perayaan liturgi.
 MENGHIDUPI LITURGI  Pada Mei 2024 lalu, BLN mengambil tema
        Menghidupi Perayaan Ekaristi.
          Di Paroki Villa Melati Mas perhatian
        terhadap Liturgi diwujudkan dalam satu
 Oleh: Athanasia Tiara Kumilatsih  gerakan bersama yakni Gerakan Liturgi yang
        Hidup dan Memerdekakan.

        LITURGI YANG HIDUP
          Liturgi yang hidup perlu dirancang     prodiakon/prodiakones, putra altar, putri
        sedemikian rupa sehingga umat dapat      sakristi, lektor, komentator, pemazmur,
        berpartisipasi secara aktif. Gereja berusaha   paduan suara, penata altar, penata
        agar umat beriman menghadiri liturgi bukan   umat, petugas kolekte, penata luar, juga
        sebagai orang luar atau penonton yang    petugas audio.
        bisu, melainkan ikut memahami misteri
        dengan baik dan ikut serta penuh khidmat   KESEMPATAN YANG SAMA
        dan secara aktif (Sacrosanctum Concilium   Setiap pelayan liturgi menjalankan fungsi
        Art. 48). Oleh karena itu liturgi perlu diatur   yang berbeda-beda, namun sebagai tubuh
        agar para pelayan dan umat beriman dapat   yang hidup, dan ini merupakan perwujudan
        berpartisipasi dalam perayaan menurut tugas  dari Tubuh Mistik Kristus (1Kor. 12,12-30)
        dan perannya masing-masing, serta dapat    Sebagai pribadi yang merdeka, tiap umat
        memetik buah-buah ekaristi.              memiliki hak dan kewajiban yang sama
                                                 dalam partisipasi liturgis di gereja. Secara
        LITURGI YANG MEMERDEKAKAN                bergilir, melalui lingkungan-lingkungan
          Liturgi yang memerdekakan menghendaki   di Paroki Villa Melati Mas, umat memiliki
 Bagi Gereja Katolik, bidang Liturgi menjadi perhatian penting. Di Paroki   partisipasi  umat sebagai pribadi yang   kesempatan yang sama untuk berpartisipasi
 Villa Melati Mas perhatian itu diwujudkan dalam satu gerakan bersama   merdeka; yang memiliki keikhlasan, ketulusan  dalam penyelenggaraan Ekaristi.
 yakni Gerakan Liturgi yang Hidup dan Memerdekakan.  dan lapang hati, mau terlibat dalam   Umat dapat memaknainya keterlibatannya
        kehidupan menggereja dengan menerima     itu sebagai sebuah panggilan yang penuh
        orang lain apa adanya.                   sukacita serta memiliki kebebasan dalam
 enurut Sacrosanctum Concilium   Meski kurun waktu tersebut sudah   Pribadi yang merdeka memiliki jiwa   koridor tata kelola liturgi saat melakukan
 Art. 26, liturgi adalah kegiatan   terlewati, bukan berarti prioritas itu   pengasih. Tidak menghakimi orang lain,   pelayanan demi menciptakan suasana yang
 M bersama dari Kristus di surga   selesai. Selama Gereja ada, Liturgi tetap   tetapi mau menerima dan mengampuni.   mendukung kelancaran liturgi.
 sebagai kepala dan seluruh umat-Nya yang   menjadi perhatian penting. Liturgi perlu   Pribadi seperti ini berpegang pada paham   Pelayan pastoral dan setiap pribadi yang
 masih ada di dunia dalam korban pujian   disosialisasikan dan di tanamkan terus-  injili yakni paham yang selalu berpikir positif   terlibat dalam hidup menggereja adalah
 dan syukur kepada Allah. Menurut Konsili   menerus dalam hati umat beriman agar   dan percaya akan kasih dan penyertaan   buah dari ketekunan doa sehari-hari. Dipilih
 Vatikan II, upacara liturgi bukanlah tindakan   mereka dapat memaknai dengan tepat   Allah. Dari pribadi-pribadi inilah muncul   sebagai anak-anak Allah yang dikasihi, diutus
 perorangan, melainkan perayaan seluruh   dan mengarahkan perhatiannya pada pada   persaudaraan sejati sebagai Putra-Putri Allah  untuk menjadi pribadi ekaristis: diberkati,
 Gereja sebagai Sakramen kesatuan, yaitu   misteri-misteri keselamatan yang dirayakan.    yang saling memerdekakan dan bersama-  dipecah dan dibagikan, maka dengan
 umat kudus yang berhimpun bersama Uskup.  Komisi Liturgi KWI menetapkan   sama terlibat dalam penyelenggaraan   kerendahan hati mau terlibat melayani secara
 Mengingat pentingnya upacara   setiap bulan Mei sebagai Bulan Liturgi   Ekaristi kudus.  tulus ikhlas.
 liturgi, Keuskupan Agung Jakarta (KAJ)   Nasional (BLN) untuk membantu umat   Dalam perayaan liturgi, kita mengenal
 menetapkannya sebagai salah satu sasaran   kembali menyelami makna Ekaristi dan   berbagai bentuk tugas pelayanan. Selain   PENUH KASIH DAN MURAH HATI
 prioritas Arah Dasar KAJ 2016-2020 dengan   pemahaman tentang Devosi yang juga   imam dan diakon, terdapat juga tugas   Konsili Vatikan II membawa pengaruh
 tema: Liturgi yang Hidup dan Memerdekakan.  adalah bagian dari iman Katolik, akan tetapi   pelayanan yang melibatkan awam seperti:   yang besar dalam penyelenggaraan liturgi.]]></page><page Index="10"><![CDATA[Liturgi yang memerdekakan menghendaki partisipasi umat sebagai pribadi yang
          merdeka, memiliki ketulusan dan lapang hati dengan menerima orang lain apa adanya.











         Secara lahiriah dan batiniah, umat diundang
         untuk terlibat dalam misteri sukacita Paskah
         selama perayaan liturgi berlangsung maupun
         sesudahnya, yang tampak sebagai amal bakti
         kepada dunia.
           Wajah Gereja yang penuh kasih dan
         murah hati tidak hanya dihadirkan pada saat
         perayaan Ekaristi, tapi juga dalam wujud
         partisipasi umat yang hidup (aktif dengan
         kesadaran sendiri mau melayani) dan
         memerdekakan (melayani dengan penuh         Harapannya keterlibatan umat dari
         keikhlasan, ketulusan dan lapang hati).   tiap lingkungan semakin banyak dan
           Paroki Villa Melati Mas pun berusaha    menghasilkan semakin banyak pribadi-
         menampilkan wajah Gereja yang penuh       pribadi ekaristis yang siap diutus, diberkati,
         kasih dan murah hati. Ini diwujudkan dalam   dipecah-pecah dan dibagikan. (WAB)
         gerakan-gerakan yang dilaksanakan baik
         dalam lingkup lingkungan maupun Paroki.   SUMBER:
                                                   • https://www.dokpenkwi.org/wp-content/
         LOMBA                                      uploads/2020/02/Seri-Dokumen-Gerejawi-No-9-
           Untuk semakin meningkatkan peran serta   SACROSANCTUM-CONCILIUM.pdf
         lingkungan dalam liturgi Gereja yang hidup   • https://www.keuskupansurabaya.org/media/
         dan memerdekakan, Tim Bidang Peribadatan   document/Bahan_BLN_-_2024_Menghidupi_
         menyelenggarakan Lomba Penata Umat,        Perayaan_Ekaristi_-_Bleed.pdf
         Lomba Koor khusus Lagu Ordinarium,        • https://gereja.santoambrosius.org/2023/08/
         Pelatihan Pengaba, dan Pelatihan Menata    warta-ambrosius-bulanan-057-
         Bunga Altar.                               agustus-2023.html


     8]]></page><page Index="11"><![CDATA[WAB 2024-h12-13.qxp_Warta Ambrosius  18/06/24  16.22  Page 2
 WARTA LINGKUNGAN - ST. ALBERTUS MAGNUS  WARTA PAROKI


                         Komuni Pertama di


                        Gereja St. Ambrosius



                                     Oleh: Widyawati Djuana


             uji Syukur kepada Tuhan
             atas berkat-Nya,
        P sehingga pada Minggu,
        2 Juni 2024 lalu, bertepatan
        dengan Hari Raya Tubuh dan
        Darah Kristus, telah
          berlangsung penerimaan
        Sakramen Komuni Pertama.
        Sebanyak 107 peserta yang
          berasal dari tiga kelompok,
        yakni kelompok siswa Sekolah
        Strada, kelompok siswa Bina
        Nusantara, dan kelompok
        Persink (Persaudaraan Siswa-
        Siswi Non Katolik) dengan
        penuh sukacita menerima
        Tubuh dan Darah Kristus untuk
        pertama kalinya dalam rupa
        hosti yang dicelup anggur.
           Para peserta sudah
          mempersiapkan diri sejak
        bulan Februari 2024. Persiapan
        peserta meliputi pembelajaran,
        pengumpulan celengan kasih,
        rekoleksi, penerimaan                    khotbahnya berpesan bahwa Perayaan
          Sakramen Tobat, dan gladi bersih telah dilalui  Ekaristi merupakan perjamuan makan
        dengan penuh semangat dan sukacita.      bersama dan ungkapan syukur atas kasih
           Dukungan dari pihak orang tua berperan  Tuhan dalam hidup. Doa bersama dalam
        penting dalam terselenggaranya berbagai  keluarga merupakan wujud nyata dari
        kegiatan yang dirancang oleh Sub Tim       gerakan GeMaTi. Keluarga menjadi wadah
          Komuni Pertama - Bidang Katekese Paroki  pertama dalam berkatekese. Orang tua
        Villa Melati Mas. Demikian juga sinergi dari    menjadi teladan dalam hidup rohani anak-
        Lingkungan Santa Angela, Santa Basilius,  anak.
        dan Santa Lusia sangat membantu proses      Usai perayaan Ekaristi, peserta berfoto
        persiapan dan pelaksanaan penerimaan     sesuai kelompok belajar bersama Romo
          Komuni Pertama tahun ini.                Natalis. Orang tua dan anak-anak
           Romo Yosef Natalis Kurnianto, Pr dalam  bersukacita bersama. (WAB)


 8       |  Warta Ambrosius Bulanan - Juni 2024          Warta Ambrosius Bulanan - Juni 2024  |       9]]></page><page Index="12"><![CDATA[]]></page><page Index="13"><![CDATA[]]></page><page Index="14"><![CDATA[Syukur
                                                 an P
                                                           esta
                               Syukuran Pesta                                                           dan menampilkan foto masing-masing        Ada lontong, daging kecap, pempek, bihun
                                                                                                                                                  goreng, aneka kue, tekwan, dan es buko pandan.
                                                                                                        pengurus sehingga warga mudah
                                                                gan
                           Nama Lingkungan                                                              mengenali mereka. Foto-foto itu sengaja   Warga senang menikmati semua sajian nikmat
                           Nama Lin
                                                   gkun
                                                                                                        diambil dari media sosial masing-masing
                                                                                                                                                  ini. Melalui keterlibatan bersama ini, kami
                                                                                                        pengurus, sehingga tidak terkesan kaku.   berharap keakraban antar umat semakin terjalin.
                                         Oleh: Antania Pertiwi                                          Salah satu umat di Lingkungan kami juga
                                                                                                                                                                                 R
                                                                                                                                                                                   I
                                                                                                                                                                                    E
                                                                                                                                                                                   Z
                                                                                                                                                                                P
                                                                                                                                                                            O
                                                                                                                                                                           D
                                                                                                                                                                               R
                                                                                                                                                                              O
                                                                                                        ada yang melayani sebagai anggota Dewan   PERMAINAN KEDUA DAN DOORPRIZE
                 Lingkungan Santa Gisela berlokasi di Cluster Gold, Perumahan Serpong Park.             Pengurus Harian.
            Sejak pandemi, kami belum merayakan pesta nama Santa Gisela, nama lingkungan kami.            Bapak Seno juga memaparkan apa saja      Permainan kedua untuk anak-anak Bina
              Tahun ini, kami sepakat mengadakan syukuran bersama seluruh umat lingkungan.                                                        Iman berupa gerak dan lagu, tebak-tebakan
                                                                                                        tugas-tugas Lingkungan serta agenda       seputar Gereja St. Ambrosius, dan Iman
               esta nama Santa Gisela sejatinya    Beliau berpesan agar umat Lingkungan Santa           kegiatan Gereja. Tujuannya tak lain agar   Katolik. Hadiahnya beragam, dari mie instan
               jatuh pada 7 Mei. Namun, karena     Gisela menghidupi hidup kerohanian dan               umat Lingkungan Santa Gisela turut ambil   sampai stiker lucu.
         Pbukan hari libur, kami memutuskan        misi Gereja Sinodal dengan mengikuti Yesus           bagian dalam tugas pelayanan Gereja.       Keseruan terus berlanjut sampai acara
          untuk merayakannya pada Minggu, 26 Mei   dan menanggapi panggilan-Nya melalui                                                           yang amat ditunggu yakni: doorprize. Ada
          2024. Dua minggu sebelum Hari-H, pengurus   pelayanan hidup sehari-hari di keluarga           PERMAINAN PERTAMA                         hadiah menanti seperti botol minum, portable
          membuat poster digital yang menarik untuk   dan lingkungan sekitar. Disampaikan pula            Tibalah acara seru yakni bermain bersama.   bluetooth, cangkir, blender, kompor portable,
          di-share ke WAG lingkungan setiap dua    manfaat latihan rohani seperti berpuasa dan          Permainan pertama adalah tebak  gambar.   dan kipas angin. Nomor undian doorprize
          hari sekali agar warga tidak terlupa dan   membaca Kitab Suci dalam kehidupan kita.           Umat dibagi menjadi beberapa kelompok     telah diberikan saat warga mengisi daftar
          melewatkannya.                           Untuk ”menguji” umat, Bapak Vincentius               untuk menebak sepuluh gambar yang terdiri   hadir. Satu keluarga, satu nomor. Suasana
           Puji Tuhan, Minggu sore itu cuaca cerah.   memberi pertanyaan berhadiah seputar              atas tokoh, tempat populer, hingga baju   menjadi riuh saat nomor-nomor yang
          Umat tampak antusias hadir bersama seluruh  kehidupan rohani Santa Gisela. Umat yang          adat. Pemenangnya adalah kelompok yang    mendapat hadiah doorprize diumumkan.
          anggota keluarga di kediaman Bapak Liem.   sudah “belajar” sebelumnya berebut angkat          menjawab semua gambar dengan tepat         Tak terasa waktu menunjukkan pukul
          Acara kami mulai pada pukul 17.00. Masih   tangan untuk menjawab. Sharing ditutup             tanpa mencari tahu di Google. Ada empat   20.00. Tiba waktunya mengakhiri pesta.
          dalam rangka Bulan Maria, kami mengawali   dengan lagu Melayani Lebih Sungguh dan             kelompok yang beruntung. Masing-masing    Anak-anak dan umat yang lanjut usia
          dengan mendaraskan Doa Rosario dengan    Kasih yang Mempersatukan (Hari Ini Kurasa            mendapatkan bingkisan sembako.            mendapatkan goodiebag sebagai apresiasi
          merenungkan Peristiwa Mulia. Hingga manik   Bahagia). Tanpa diminta, kami ikut bernyanyi                                                atas kehadiran dan keterlibatan mereka
          terakhir ternyata masih banyak warga tidak   dan bergerak bersama hingga membuat              MAKAN MALAM                               dalam kebersamaan ini.
          mendapat giliran. Itu artinya, acara ini dihadiri   suasana semakin ceria dan penuh syukur.     Malam semakin seru, namun harus berhenti   Dengan jumlah total kehadiran sebanyak
          oleh lebih dari 50 umat.                                                                      sejenak untuk makan malam bersama. Salah   82 umat, kami semua berharap agar
                                                   PERKENALAN PENGURUS BARU
          RENUNGAN                                   Acara berlanjut dengan perkenalan Pengurus         seorang umat bertugas memimpin doa        kebersamaan yang guyub rukun di
                                                                                                        makan. Makanan dan minuman yang tersedia
           Acara dilanjutkan dengan mendengarkan   Lingkungan periode 2024-2027. Dalam                  adalah hasil dari potluck (patungan) umat.   Lingkungan kami tetap berlanjut. Semoga
          kisah hidup Santa Gisela dan renungan yang   kesempatan ini, Bapak Leonardus Seno, Ketua      Disiapkan dan dimasak sendiri oleh ibu-ibu.   semangat rohani dari Santa Gisela terus
          disampaikan oleh Prodiakon Lingkungan kami   Lingkungan yang baru, memperkenalkan             Konsepnya: dari warga untuk warga.        hidup dalam diri kami, umat Lingkungan
          yakni Bapak Vincentius.                  timnya menggunakan layar proyektor                                                             Santa Gisela. (WAB)]]></page><page Index="15"><![CDATA[Syukuran Pesta
 Syukur an P esta  dan menampilkan foto masing-masing   Ada lontong, daging kecap, pempek, bihun
                                                 goreng, aneka kue, tekwan, dan es buko pandan.
        pengurus sehingga warga mudah
 Nama Lin gkun gan  mengenali mereka. Foto-foto itu sengaja   Warga senang menikmati semua sajian nikmat
 Nama Lingkungan
                                                 ini. Melalui keterlibatan bersama ini, kami
        diambil dari media sosial masing-masing
        pengurus, sehingga tidak terkesan kaku.   berharap keakraban antar umat semakin terjalin.
 Oleh: Antania Pertiwi  Salah satu umat di Lingkungan kami juga
                                                                                  I
                                                                                    E
                                                                                   Z
                                                                                 R
                                                                               R
                                                                             O
                                                                            O
                                                                                P
        ada yang melayani sebagai anggota Dewan   PERMAINAN KEDUA DAN D DOORPRIZE
 Lingkungan Santa Gisela berlokasi di Cluster Gold, Perumahan Serpong Park.   Pengurus Harian.
 Sejak pandemi, kami belum merayakan pesta nama Santa Gisela, nama lingkungan kami.   Bapak Seno juga memaparkan apa saja   Permainan kedua untuk anak-anak Bina
 Tahun ini, kami sepakat mengadakan syukuran bersama seluruh umat lingkungan.  Iman berupa gerak dan lagu, tebak-tebakan
        tugas-tugas Lingkungan serta agenda      seputar Gereja St. Ambrosius, dan Iman
 esta nama Santa Gisela sejatinya   Beliau berpesan agar umat Lingkungan Santa   kegiatan Gereja. Tujuannya tak lain agar   Katolik. Hadiahnya beragam, dari mie instan
 jatuh pada 7 Mei. Namun, karena   Gisela menghidupi hidup kerohanian dan   umat Lingkungan Santa Gisela turut ambil   sampai stiker lucu.
 Pbukan hari libur, kami memutuskan   misi Gereja Sinodal dengan mengikuti Yesus   bagian dalam tugas pelayanan Gereja.  Keseruan terus berlanjut sampai acara
 untuk merayakannya pada Minggu, 26 Mei   dan menanggapi panggilan-Nya melalui   yang amat ditunggu yakni: doorprize. Ada
 2024. Dua minggu sebelum Hari-H, pengurus   pelayanan hidup sehari-hari di keluarga   PERMAINAN PERTAMA  hadiah menanti seperti botol minum, portable
 membuat poster digital yang menarik untuk   dan lingkungan sekitar. Disampaikan pula   Tibalah acara seru yakni bermain bersama.   bluetooth, cangkir, blender, kompor portable,
 di-share ke WAG lingkungan setiap dua   manfaat latihan rohani seperti berpuasa dan   Permainan pertama adalah tebak  gambar.   dan kipas angin. Nomor undian doorprize
 hari sekali agar warga tidak terlupa dan   membaca Kitab Suci dalam kehidupan kita.  Umat dibagi menjadi beberapa kelompok   telah diberikan saat warga mengisi daftar
 melewatkannya.   Untuk ”menguji” umat, Bapak Vincentius   untuk menebak sepuluh gambar yang terdiri   hadir. Satu keluarga, satu nomor. Suasana
 Puji Tuhan, Minggu sore itu cuaca cerah.   memberi pertanyaan berhadiah seputar   atas tokoh, tempat populer, hingga baju   menjadi riuh saat nomor-nomor yang
 Umat tampak antusias hadir bersama seluruh  kehidupan rohani Santa Gisela. Umat yang   adat. Pemenangnya adalah kelompok yang   mendapat hadiah doorprize diumumkan.
 anggota keluarga di kediaman Bapak Liem.   sudah “belajar” sebelumnya berebut angkat   menjawab semua gambar dengan tepat   Tak terasa waktu menunjukkan pukul
 Acara kami mulai pada pukul 17.00. Masih   tangan untuk menjawab. Sharing ditutup   tanpa mencari tahu di Google. Ada empat   20.00. Tiba waktunya mengakhiri pesta.
 dalam rangka Bulan Maria, kami mengawali   dengan lagu Melayani Lebih Sungguh dan   kelompok yang beruntung. Masing-masing    Anak-anak dan umat yang lanjut usia
 dengan mendaraskan Doa Rosario dengan   Kasih yang Mempersatukan (Hari Ini Kurasa   mendapatkan bingkisan sembako.  mendapatkan goodiebag sebagai apresiasi
 merenungkan Peristiwa Mulia. Hingga manik   Bahagia). Tanpa diminta, kami ikut bernyanyi   atas kehadiran dan keterlibatan mereka
 terakhir ternyata masih banyak warga tidak   dan bergerak bersama hingga membuat   MAKAN MALAM   dalam kebersamaan ini.
 mendapat giliran. Itu artinya, acara ini dihadiri   suasana semakin ceria dan penuh syukur.  Malam semakin seru, namun harus berhenti   Dengan jumlah total kehadiran sebanyak
 oleh lebih dari 50 umat.  sejenak untuk makan malam bersama. Salah   82 umat, kami semua berharap agar
 PERKENALAN PENGURUS BARU
 RENUNGAN  Acara berlanjut dengan perkenalan Pengurus   seorang umat bertugas memimpin doa   kebersamaan yang guyub rukun di
        makan. Makanan dan minuman yang tersedia
 Acara dilanjutkan dengan mendengarkan   Lingkungan periode 2024-2027. Dalam   adalah hasil dari potluck (patungan) umat.   Lingkungan kami tetap berlanjut. Semoga
 kisah hidup Santa Gisela dan renungan yang   kesempatan ini, Bapak Leonardus Seno, Ketua   Disiapkan dan dimasak sendiri oleh ibu-ibu.   semangat rohani dari Santa Gisela terus
 disampaikan oleh Prodiakon Lingkungan kami   Lingkungan yang baru, memperkenalkan   Konsepnya: dari warga untuk warga.  hidup dalam diri kami, umat Lingkungan
 yakni Bapak Vincentius.   timnya menggunakan layar proyektor  Santa Gisela. (WAB)]]></page><page Index="16"><![CDATA[Generasi terbanyak di Lingkungan Santa   Umat yang tidak hadir mengonfirmasi
                                                                                                        Sesilia adalah Gen Z yaitu sebesar 37.5%,   ketidakhadirannya, antara lain, karena
                                                                                                        kemudian diikuti oleh Gen X sebesar 33.7%,   sedang berada di luar kota, serta jadwal yang
                                                                                                        dan Baby Boomer sebesar 14.4%. Sedangkan   bersamaan dengan pekerjaan.
                                                                                                        generasi Alpha sebesar 2.9%.               Salah satu tradisi baik di lingkungan kami
                                                                                                          Partisipasi dan keterlibatan umat dalam   adalah adalah pergi bersama-sama - yang
                                                                                                        berbagai kegiatan di lingkungan cukup tinggi   muda menjemput oma-oma untuk pergi
                                                                                                        yakni 23 KK dari 28 KK. Suasana kekeluargaan   bersama-sama ke acara lingkungan.
                                                                                                        di antara sesama umat di lingkungan juga   Misa berlangsung kurang lebih selama
                                                                                                        terjalin, baik di kegiatan lingkungan maupun   kurang lebih satu jam. Dalam homilinya,
                                                                                                        dalam kehidupan sehari-hari.              Romo Natalis mengingatkan umat tentang
                                                                                                          Tantangan yang kami hadapi saat ini adalah   pentingnya solidaritas, subsidiaritas, serta
                                                                                                        kaderisasi serta upaya untuk meningkatkan   bela rasa.
                                                                                                        partisipasi Generasi Z yang saat ini lebih fokus
                                                                                                        dengan pendidikan dan karir.              RAMAH TAMAH
                                                                                                                                                   Usai misa, acara dilanjutkan dengan
                                                                                                        MISA LINGKUNGAN                           ramah tamah. Masing-masing anggota
                                                                                                          Misa Lingkungan dimulai tepat waktu,    DPH yang hadir memperkenalkan diri serta
                                                                                                        kurang lebih pukul 19.35, dipimpin oleh Romo  menyampaikan sekilas mengenai bidang
            Menjadi Lin                   gkun        gan P         embuka                              Yosef Natalis Kurnianto, Pr. Antusias umat   masing-masing. Selain DPH, pengurus OMK
            Menjadi Lingkungan Pembuka
                                                                                                        cukup tinggi. Hampir semua kursi terisi. Tapi
                                                                                                                                                  yaitu Misael dan Aldi turut hadir. Mereka
                         Gerakan TurBa 2024
                         Ger     akan T           urBa 2024                                             ada juga beberapa umat yang terlambat     mengajak OMK Lingkungan Santa Sesilia
                                                                                                        hadir dan tidak mendapatkan kursi.
                                                                                                                                                  untuk terlibat kegiatan-kegiatan OMK.
                                                                                                          Sebelumnya, kami melakukan persiapan     Ramah tamah berlangsung dalam suasana
                                                                                                        bersama-sama seperti memilih lagu,        yang hangat. Romo Natalis menghimbau
                                    Oleh: Bernadette Maria Veranica                                     membuat doa umat, juga berkoordinasi untuk  agar posisi dalam kepengurusan yang masih
                                                                                                        konsumsi dan perlengkapan lainnya.        kosong dilengkapi, seperti pendamping OMK,
               ada Selasa, 4 Juni 2024, Lingkungan   LINGKUNGAN SANTA SESILIA                             Misa lingkungan dan ramah tamah ini     pendamping lansia, serta mengaktifkan
               Blok P Melati Point, Santa Sesilia    Pada sesi kedua, Bapak Hendro                      dihadiri 4 orang perwakilan DPH, 2 orang   Tim Kerasulan Keluarga Lingkungan agar
         Pmenjadi lingkungan pembuka               menyampaikan dua metode membaca Kitab                pengurus OMK, 25 umat, dan 4 orang        mengadakan kunjungan keluarga. Umat juga
         rangkaian gerakan turun ke bawah (TurBa)   Suci yakni metode MDDT (Menyamakan                  dari keluarga almarhum Oma Bertha dari    diingatkan untuk terlibat dalam gerakan-
         Dewan Paroki Harian (DPH) Paroki Villa    Diri Dengan Tokoh) dan metode 7 Langkah              Lingkungan Santo Petrus Kanisius.         gerakan Paroki VMM seperti BerKaT, SoBaT,
         Melati Mas.                               (Mengundang Tuhan, Membaca Teks,                                                               ASAK, dll.
           TurBa adalah perwujudan dari gerakan    Memperhatikan Teks, Membiarkan Tuhan                                                            Karena keterbatasan waktu, acara ditutup
         kepemimpinan yang adil dan berhikmat.     Bicara, Sharing, Mencari pesan Tuhan, dan                                                      dengan foto bersama sebelum dilanjutkan
         DPH mengunjungi semua lingkungan di       Berdoa). Masing-masing metode punya                                                            dengan makan bersama. Makan malam
         wilayah Paroki VMM dan duduk bersama      kelebihan dan kekuatan. MDDT sesuai jika                                                       juga berlangsung dengan akrab. Berbagai
         membuka kesempatan komunikasi dua         terdapat banyak tokoh pada bacaan.                                                             hidangan disajikan melengkapi meriahnya
         arah, mendengarkan umat dan menjelaskan     Seiring bertumbuhnya jumlah KK Katolik                                                       suasana. Kami bercengkrama hingga kurang
         program karya serta mengajak umat terlibat   di Lingkungan Santa Sesilia, pada tahun                                                     lebih pukul 22.00.
         di dalamnya.                              2020 Lingkungan Santa Sesilia dimekarkan                                                        Setelah hampir semua umat pulang, tuan
           Di Lingkungan Sesilia, misa diadakan    menjadi menjadi Lingkungan Santa Sesilia                                                       rumah baru ingat bahwa dekorasi balon
         dengan ujud khusus untuk memperingati     dan Lingkungan Santa Helena. Kini,                                                             yang tadinya disiapkan untuk dekorasi foto
         satu tahun berpulangnya Oma Bertha Liswati,  Lingkungan Santa Sesilia memiliki 28 KK                                                     bersama lupa dipasang. Karena sudah larut
         mami dan juga oma dari salah satu umat di   dengan jumlah umat sebanyak 104 orang,                                                       malam, akhirnya balon disimpan untuk
         Lingkungan Santa Sesilia.                 terdiri dari 56 wanita dan 48 pria.                                                            digunakan pada lain kesempatan. (WAB)]]></page><page Index="17"><![CDATA[Generasi terbanyak di Lingkungan Santa    Umat yang tidak hadir mengonfirmasi
        Sesilia adalah Gen Z yaitu sebesar 37.5%,   ketidakhadirannya, antara lain, karena
        kemudian diikuti oleh Gen X sebesar 33.7%,   sedang berada di luar kota, serta jadwal yang
        dan Baby Boomer sebesar 14.4%. Sedangkan   bersamaan dengan pekerjaan.
        generasi Alpha sebesar 2.9%.               Salah satu tradisi baik di lingkungan kami
         Partisipasi dan keterlibatan umat dalam   adalah adalah pergi bersama-sama - yang
        berbagai kegiatan di lingkungan cukup tinggi   muda menjemput oma-oma untuk pergi
        yakni 23 KK dari 28 KK. Suasana kekeluargaan   bersama-sama ke acara lingkungan.
        di antara sesama umat di lingkungan juga   Misa berlangsung kurang lebih selama
        terjalin, baik di kegiatan lingkungan maupun   kurang lebih satu jam. Dalam homilinya,
        dalam kehidupan sehari-hari.             Romo Natalis mengingatkan umat tentang
         Tantangan yang kami hadapi saat ini adalah   pentingnya solidaritas, subsidiaritas, serta
        kaderisasi serta upaya untuk meningkatkan   bela rasa.
        partisipasi Generasi Z yang saat ini lebih fokus
        dengan pendidikan dan karir.             RAMAH TAMAH
                                                   Usai misa, acara dilanjutkan dengan
        MISA LINGKUNGAN                          ramah tamah. Masing-masing anggota
         Misa Lingkungan dimulai tepat waktu,    DPH yang hadir memperkenalkan diri serta
        kurang lebih pukul 19.35, dipimpin oleh Romo  menyampaikan sekilas mengenai bidang
 Menjadi Lin gkun gan P embuka   Yosef Natalis Kurnianto, Pr. Antusias umat   masing-masing. Selain DPH, pengurus OMK
 Menjadi Lingkungan Pembuka
        cukup tinggi. Hampir semua kursi terisi. Tapi
                                                 yaitu Misael dan Aldi turut hadir. Mereka
 Gerakan TurBa 2024
 Ger akan T urBa 2024  ada juga beberapa umat yang terlambat   mengajak OMK Lingkungan Santa Sesilia
        hadir dan tidak mendapatkan kursi.
                                                 untuk terlibat kegiatan-kegiatan OMK.
         Sebelumnya, kami melakukan persiapan      Ramah tamah berlangsung dalam suasana
        bersama-sama seperti memilih lagu,       yang hangat. Romo Natalis menghimbau
 Oleh: Bernadette Maria Veranica  membuat doa umat, juga berkoordinasi untuk  agar posisi dalam kepengurusan yang masih
        konsumsi dan perlengkapan lainnya.       kosong dilengkapi, seperti pendamping OMK,
 ada Selasa, 4 Juni 2024, Lingkungan   LINGKUNGAN SANTA SESILIA  Misa lingkungan dan ramah tamah ini   pendamping lansia, serta mengaktifkan
 Blok P Melati Point, Santa Sesilia   Pada sesi kedua, Bapak Hendro   dihadiri 4 orang perwakilan DPH, 2 orang   Tim Kerasulan Keluarga Lingkungan agar
 Pmenjadi lingkungan pembuka   menyampaikan dua metode membaca Kitab   pengurus OMK, 25 umat, dan 4 orang   mengadakan kunjungan keluarga. Umat juga
 rangkaian gerakan turun ke bawah (TurBa)   Suci yakni metode MDDT (Menyamakan   dari keluarga almarhum Oma Bertha dari   diingatkan untuk terlibat dalam gerakan-
 Dewan Paroki Harian (DPH) Paroki Villa   Diri Dengan Tokoh) dan metode 7 Langkah   Lingkungan Santo Petrus Kanisius.   gerakan Paroki VMM seperti BerKaT, SoBaT,
 Melati Mas.   (Mengundang Tuhan, Membaca Teks,   ASAK, dll.
 TurBa adalah perwujudan dari gerakan   Memperhatikan Teks, Membiarkan Tuhan   Karena keterbatasan waktu, acara ditutup
 kepemimpinan yang adil dan berhikmat.   Bicara, Sharing, Mencari pesan Tuhan, dan   dengan foto bersama sebelum dilanjutkan
 DPH mengunjungi semua lingkungan di   Berdoa). Masing-masing metode punya   dengan makan bersama. Makan malam
 wilayah Paroki VMM dan duduk bersama   kelebihan dan kekuatan. MDDT sesuai jika   juga berlangsung dengan akrab. Berbagai
 membuka kesempatan komunikasi dua   terdapat banyak tokoh pada bacaan.   hidangan disajikan melengkapi meriahnya
 arah, mendengarkan umat dan menjelaskan   Seiring bertumbuhnya jumlah KK Katolik   suasana. Kami bercengkrama hingga kurang
 program karya serta mengajak umat terlibat   di Lingkungan Santa Sesilia, pada tahun   lebih pukul 22.00.
 di dalamnya.    2020 Lingkungan Santa Sesilia dimekarkan   Setelah hampir semua umat pulang, tuan
 Di Lingkungan Sesilia, misa diadakan   menjadi menjadi Lingkungan Santa Sesilia   rumah baru ingat bahwa dekorasi balon
 dengan ujud khusus untuk memperingati   dan Lingkungan Santa Helena. Kini,   yang tadinya disiapkan untuk dekorasi foto
 satu tahun berpulangnya Oma Bertha Liswati,  Lingkungan Santa Sesilia memiliki 28 KK   bersama lupa dipasang. Karena sudah larut
 mami dan juga oma dari salah satu umat di   dengan jumlah umat sebanyak 104 orang,   malam, akhirnya balon disimpan untuk
 Lingkungan Santa Sesilia.  terdiri dari 56 wanita dan 48 pria.  digunakan pada lain kesempatan. (WAB)]]></page><page Index="18"><![CDATA[]]></page><page Index="19"><![CDATA[]]></page><page Index="20"><![CDATA[MELAYANI DENGAN                                                                  pengalaman-pengalaman pribadi khususnya
                                                                                                        pengalaman dikasihi Allah sendiri.
                                                                                                          Pengalaman-pengalaman dikasihi
               SEMANGAT SOLIDARITAS                                                                     Allah itulah yang memampukan para

                    DAN SUBSIDIARITAS                                                                   Pengurus Lingkungan untuk menemukan
                                                                                                        kehendak Allah.
                                                                                                          Kita pun dapat menemukan kehendak
                                                                                                        Allah sebagai proses dalam membangun
                                           Oleh: Tim WAB
                                                                                                        hidup iman dengan belajar dari pengalaman
                                                                                                        iman Santo Ambrosius yang salah satunya   Wakil Ketua DPH, Bapak Ferdinandus Okki Iskandar
                                                                                                        mencintai keheningan.                     memberikan sambutan
                                                                                                          Dalam keheningan kita dapat              Sebaliknya, ketika kita mengalami kondisi
                                                                                                        mengendapkan pengalaman, terutama         desolasi, saat merasa bahwa Tuhan seperti
                                                                                                        pengalaman dikasihi Allah. Karena kita    jauh karena kesedihan, kekecewaan, terluka,
                                                                                                        telah mengalami kasih Allah, sekarang kita   tidak berdaya, dan hal-hal negatif lain, kita
                                                                                                        membagikan kasih dan kebaikan Allah       perlu waktu untuk menyadari bahwa kasih
                                                                                                        kepada sesama melalui pelayanan yang      Allah selalu menyertai.
                                                                                                        dalam hal ini sebagai pengurus Lingkungan.   Pengalaman merasakan adanya kekuatan
                                                                                                                                                  yang membuat kita keluar dari kondisi sulit
                                                                                                        PRIBADI TERPILIH                          dan tidak berdaya membuat kita mampu
                                                                                                          Dalam rekoleksi, para pengurus Lingkungan  merasakan kebaikan Allah. Pengalaman
                                                                                                        diingatkan bahwa mereka adalah pribadi    inilah yang membuat kita mampu melakukan
                                                                                                        yang dipilih, dipersatukan, dan diutus    kebaikan dan kasih kepada sesama.
                                                                                                        menjadi pribadi Ekaristis yang bersahabat   Olah batin dan keheningan mendalam
                                                                                                        dan menjadi berkat bagi sesama; yaitu     diperlukan untuk menyadari bahwa kita
                                                                                                        pribadi yang mampu menghadirkan Tahun     sesungguhnya mengalami kebaikan dan
                                                                                                        Rahmat Tuhan.                             kasih Allah. Untuk itu kita perlu bertolak
                                                                                                          Ketika kita berada dalam kondisi konsolasi,  ke tempat dalam dan menebarkan jala di
                                                                                                        saat tengah menikmati kegembiraan hidup,   sana sebagaimana kisah penjala ikan yang
                                                                                                        sukacita dalam keluarga, kemajuan karir,   menjadi penjala manusia (Lukas 5:1-11).
          Rekoleksi Pengurus Lingkungan Paroki Villa Melati Mas, Gereja St. Ambrosius pada              dan hal-hal positif lainnya, biasanya mudah   Dalam kisah yang ditulis Lukas itu, peserta
          Sabtu-Minggu, 15-16 Juni 2024 di Rumah BerKaT mengajak peserta merasakan kasih                merasakan dan mengatakan semuanya itu     diajak merenungkan panggilan Yesus kepada
               Allah agar dapat meneruskannya dalam karya pelayanan di Lingkungan.                      sebagai pengalaman dikasihi Allah.        murid-murid pertama. Kisah ini menjadi kisah
                                                                                                                                                  reflektif bagi para Pengurus Lingkungan yang
                                                                                                                                                  juga mengalami panggilan sebagai murid-
                engurus Lingkungan adalah          hambatan lain. Maka diperlukan pembekalan                                                      murid Yesus sendiri. Yesus memanggil kita di
                ujung tombak pelayanan Gereja.     dan pemaknaan spiritualitas agar pelayanan                                                     tengah kesibukan masing-masing, di tengah
         P Perkembangan Paroki tergantung          tidak menjadi beban.                                                                           keragu-raguan kita untuk terlibat sebagai
          pada dinamika umat dalam pelayanan.                                                                                                     Pengurus Lingkungan.
          Keterlibatan mereka, khususnya pengurus   MENGUMPULKAN KEMBALI                                                                           Seperti panggilan untuk Simon, begitulah
          Lingkungan menjadi hal penting dalam       Rekoleksi berasal dari kata re yang                                                          cara Tuhan menyapa kita. Sayangnya
          mewujudkan pelayanan dengan semangat     artinya kembali dan collectio yang artinya                                                     kita seringkali menutup diri sehingga
          solidaritas dan subsidiaritas.           mengumpulkan. Melalui rekoleksi, para                                                          tidak mendengar sapaan-Nya. Melakukan
           Pelayanan para Pengurus Lingkungan tidak  Pengurus Lingkungan diajak bersama-                                                          kehendak Tuhan adalah bentuk nyata
          selalu berjalan lancar. Tak jarang mengalami   sama belajar memaknai arti kata                                                          bahwa kita mau membuka diri terhadap
          kebuntuan, perbedaan pendapat, dan       “pelayanan,” dengan mengumpulkan kembali             Menimba spiritualitas St. Ambrosius       panggilan Tuhan.]]></page><page Index="21"><![CDATA[MELAYANI DENGAN   pengalaman-pengalaman pribadi khususnya
        pengalaman dikasihi Allah sendiri.
          Pengalaman-pengalaman dikasihi
 SEMANGAT SOLIDARITAS   Allah itulah yang memampukan para

 DAN SUBSIDIARITAS  Pengurus Lingkungan untuk menemukan
        kehendak Allah.
          Kita pun dapat menemukan kehendak
        Allah sebagai proses dalam membangun
 Oleh: Tim WAB
        hidup iman dengan belajar dari pengalaman
        iman Santo Ambrosius yang salah satunya   Wakil Ketua DPH, Bapak Ferdinandus Okki Iskandar
        mencintai keheningan.                    memberikan sambutan
          Dalam keheningan kita dapat              Sebaliknya, ketika kita mengalami kondisi
        mengendapkan pengalaman, terutama        desolasi, saat merasa bahwa Tuhan seperti
        pengalaman dikasihi Allah. Karena kita   jauh karena kesedihan, kekecewaan, terluka,
        telah mengalami kasih Allah, sekarang kita   tidak berdaya, dan hal-hal negatif lain, kita
        membagikan kasih dan kebaikan Allah      perlu waktu untuk menyadari bahwa kasih
        kepada sesama melalui pelayanan yang     Allah selalu menyertai.
        dalam hal ini sebagai pengurus Lingkungan.   Pengalaman merasakan adanya kekuatan
                                                 yang membuat kita keluar dari kondisi sulit
        PRIBADI TERPILIH                         dan tidak berdaya membuat kita mampu
          Dalam rekoleksi, para pengurus Lingkungan  merasakan kebaikan Allah. Pengalaman
        diingatkan bahwa mereka adalah pribadi   inilah yang membuat kita mampu melakukan
        yang dipilih, dipersatukan, dan diutus   kebaikan dan kasih kepada sesama.
        menjadi pribadi Ekaristis yang bersahabat   Olah batin dan keheningan mendalam
        dan menjadi berkat bagi sesama; yaitu    diperlukan untuk menyadari bahwa kita
        pribadi yang mampu menghadirkan Tahun    sesungguhnya mengalami kebaikan dan
        Rahmat Tuhan.                            kasih Allah. Untuk itu kita perlu bertolak
          Ketika kita berada dalam kondisi konsolasi,  ke tempat dalam dan menebarkan jala di
        saat tengah menikmati kegembiraan hidup,   sana sebagaimana kisah penjala ikan yang
        sukacita dalam keluarga, kemajuan karir,   menjadi penjala manusia (Lukas 5:1-11).
 Rekoleksi Pengurus Lingkungan Paroki Villa Melati Mas, Gereja St. Ambrosius pada   dan hal-hal positif lainnya, biasanya mudah   Dalam kisah yang ditulis Lukas itu, peserta
 Sabtu-Minggu, 15-16 Juni 2024 di Rumah BerKaT mengajak peserta merasakan kasih   merasakan dan mengatakan semuanya itu   diajak merenungkan panggilan Yesus kepada
 Allah agar dapat meneruskannya dalam karya pelayanan di Lingkungan.  sebagai pengalaman dikasihi Allah.  murid-murid pertama. Kisah ini menjadi kisah
                                                 reflektif bagi para Pengurus Lingkungan yang
                                                 juga mengalami panggilan sebagai murid-
 engurus Lingkungan adalah   hambatan lain. Maka diperlukan pembekalan   murid Yesus sendiri. Yesus memanggil kita di
 ujung tombak pelayanan Gereja.   dan pemaknaan spiritualitas agar pelayanan   tengah kesibukan masing-masing, di tengah
 P Perkembangan Paroki tergantung   tidak menjadi beban.   keragu-raguan kita untuk terlibat sebagai
 pada dinamika umat dalam pelayanan.             Pengurus Lingkungan.
 Keterlibatan mereka, khususnya pengurus   MENGUMPULKAN KEMBALI  Seperti panggilan untuk Simon, begitulah
 Lingkungan menjadi hal penting dalam   Rekoleksi berasal dari kata re yang   cara Tuhan menyapa kita. Sayangnya
 mewujudkan pelayanan dengan semangat   artinya kembali dan collectio yang artinya   kita seringkali menutup diri sehingga
 solidaritas dan subsidiaritas.   mengumpulkan. Melalui rekoleksi, para   tidak mendengar sapaan-Nya. Melakukan
 Pelayanan para Pengurus Lingkungan tidak  Pengurus Lingkungan diajak bersama-  kehendak Tuhan adalah bentuk nyata
 selalu berjalan lancar. Tak jarang mengalami   sama belajar memaknai arti kata   bahwa kita mau membuka diri terhadap
 kebuntuan, perbedaan pendapat, dan   “pelayanan,” dengan mengumpulkan kembali   Menimba spiritualitas St. Ambrosius  panggilan Tuhan.]]></page><page Index="22"><![CDATA[Suka cita OMK sebagai Panitia Rekoleksi

             Dinamika Kelompok

                                                                  Romo Yosef Natalis Kurnianto, Pr
                                                                   melakukan tanya jawab dengan
                                                                      pengurus Lingkungan



                                        FGD Pengurus Lingkungan

           Ketika kita mau mendengarkan Tuhan      waktu, tenaga, gagasan, ataupun materi.
          untuk bertolak ke tempat dalam dan       Itulah pemberian diri yang sesungguhnya.
          menebarkan jala, maka akan menghasilkan   Itulah pengorbanan - semangat kemartiran
          karya yang luar biasa, bahkan berlipat ganda.  yang tidak harus selalu diwarnai dengan
          Pengalaman itulah yang seharusnya menjadi  pertumpahan darah.
          kesaksian iman.                            Sebagai pengurus Lingkungan, kita diutus
           Meski demikian, dinamika saat           menjadi pribadi ekaristis yang bersahabat
          menanggapi dan membuka diri terhadap     dan menjadi berkat untuk mewujudkan
          panggilan Tuhan tidak dapat dihindari.   kebaikan bersama dengan semangat
          Tantangan selalu ada. Tapi ketika kita   solidaritas; membangun belarasa dalam
          percaya, maka Tuhan akan membuka jalan.   setiap pribadi umat yang kita layani dan
          Situasi inilah yang membuat kita merasakan   subsidiaritas dimana setiap orang diberi
          pengalaman dikasihi Allah.               ruang yang sama dalam pelayanan.
                                                     Melalui rekoleksi, para pengurus
          PRIBADI EKARISTIS                        Lingkungan diharapkan mampu memaknai
           Yesus memanggil kita untuk melayani     karya pelayanan, dimulai dari pengalaman
          dengan kekurangan dan kelebihan masing-  sebagai pribadi yang dikasihi Allah sehingga
          masing. Dalam kondisi kekurangan         mampu menghadirkan Tahun Rahmat Tuhan
          itulah rahmat Allah bekerja, sehingga    bagi sesama. (WAB)
          memungkinkan satu sama lain dapat saling
          melengkapi.
           Tidak perlu harus menunggu hingga       * Disarikan dari Pengantar Rekoleksi dan
          mempunyai kelebihan untuk dapat memberi   Penyampaian Materi oleh Romo Yosef Natalis
          dan melayani. Pemberian atau pelayanan    Kurnianto, Pr. pada Rekoleksi Pengurus
          dapat diwujudkan dalam beragam rupa, baik   Lingkungan Paroki Villa Melati Mas 2024.]]></page><page Index="23"><![CDATA[Suka cita OMK sebagai Panitia Rekoleksi

 Dinamika Kelompok

 Romo Yosef Natalis Kurnianto, Pr
 melakukan tanya jawab dengan
 pengurus Lingkungan



 FGD Pengurus Lingkungan                                                  Doaku

 Ketika kita mau mendengarkan Tuhan   waktu, tenaga, gagasan, ataupun materi.   Komik Membuat Tanda
                                                                          Salib
 untuk bertolak ke tempat dalam dan   Itulah pemberian diri yang sesungguhnya.
 menebarkan jala, maka akan menghasilkan   Itulah pengorbanan - semangat kemartiran   Cerpen BIR :
 karya yang luar biasa, bahkan berlipat ganda.  yang tidak harus selalu diwarnai dengan   Belajar dari Doni
 Pengalaman itulah yang seharusnya menjadi  pertumpahan darah.
 kesaksian iman.  Sebagai pengurus Lingkungan, kita diutus                Cerpen OMK :
 Meski demikian, dinamika saat   menjadi pribadi ekaristis yang bersahabat   Pengingat untuk Eliza
 menanggapi dan membuka diri terhadap   dan menjadi berkat untuk mewujudkan
 panggilan Tuhan tidak dapat dihindari.   kebaikan bersama dengan semangat   Tips Menghadapi Teman
                                                                          Yang Sulit Diajak Bekerja
 Tantangan selalu ada. Tapi ketika kita   solidaritas; membangun belarasa dalam   Sama
 percaya, maka Tuhan akan membuka jalan.   setiap pribadi umat yang kita layani dan
 Situasi inilah yang membuat kita merasakan   subsidiaritas dimana setiap orang diberi
 pengalaman dikasihi Allah.  ruang yang sama dalam pelayanan.
 Melalui rekoleksi, para pengurus
 PRIBADI EKARISTIS   Lingkungan diharapkan mampu memaknai
 Yesus memanggil kita untuk melayani   karya pelayanan, dimulai dari pengalaman
 dengan kekurangan dan kelebihan masing-  sebagai pribadi yang dikasihi Allah sehingga
 masing. Dalam kondisi kekurangan   mampu menghadirkan Tahun Rahmat Tuhan
 itulah rahmat Allah bekerja, sehingga   bagi sesama. (WAB)
 memungkinkan satu sama lain dapat saling
 melengkapi.
 Tidak perlu harus menunggu hingga   * Disarikan dari Pengantar Rekoleksi dan
 mempunyai kelebihan untuk dapat memberi   Penyampaian Materi oleh Romo Yosef Natalis
 dan melayani. Pemberian atau pelayanan   Kurnianto, Pr. pada Rekoleksi Pengurus
 dapat diwujudkan dalam beragam rupa, baik   Lingkungan Paroki Villa Melati Mas 2024.
              Ilustrasi : TesaloniKa  L arasati Chriswaluyo (St. Silverius)
              Pemenang Lomba Poster Komsosfest Kategori A]]></page><page Index="24"><![CDATA[Doaku





          Oleh: Teodosius Arseneo Ardyanto,
          7 tahun, St. Pius X






















        Oleh: Claire Magdala Celestine,
        10 tahun, St. Hugo


















         Oleh: Edmund Christopher Y. ,
          7 tahun, St. Yosef]]></page><page Index="25"><![CDATA[Doaku





 Oleh: Teodosius Arseneo Ardyanto,
 7 tahun, St. Pius X






















 Oleh: Claire Magdala Celestine,
 10 tahun, St. Hugo


















 Oleh: Edmund Christopher Y. ,
  7 tahun, St. Yosef]]></page><page Index="26"><![CDATA[Belajar dari Doni






         Oleh: Jeanne Darlene Eugenia G. (13 tahun),
         Lingkungan St. Anna

                   i  sebuah  desa   kecil  yang  penuh
                   dengan melati putih, tinggal
          Dseorang anak laki-laki bernama
          Doni. Ia adalah anak yang ceria dan penuh kasih.
          Saat liburan sekolah, keluarga besar Doni
          menginap  di  rumahnya.  Doni  senang
          karena  bisa  bertemu  dan  bermain
          dengan sepupu-sepupunya.
                                                                                                         Seperti umat lain, Doni dan para sepupu duduk di bangku dengan tenang. Mereka mengikuti
          Suatu  sore,  saat  mereka  sedang                                                             semua tata gerak liturgi, ikut berdoa, dan mendengarkan Romo menyampaikan homili. Ketika
          bermain bola, Doni tiba-tiba berteriak,                                                        paduan suara menyanyikan lagu-lagu indah, semuanya ikut bernyanyi.
          “Stopp! Pritttttt!!!“ Para sepupu yang
          sedang asyik bermain terkejut dan                                                              Keheningan Misa sempat terganggu saat ada seorang anak yang tidak bisa duduk tenang. Ia
          berdiri mematung.                                                                              berlari-lari di lorong. Mamanya berusaha mengingatkan tapi anak itu tidak mau mendengarkan.
                                                                                                         Melihat itu, sepupu Doni merasa ingin ikut bermain juga, tapi saat melihat ke arah Doni yang
          “Ayooo, kita siap-siap. Sudah setengah empat sore, nih. Ini kan hari Minggu. Yuk, ikut Misa sore,“   duduk dengan tenang, mereka kembali ingat pesan Doni. Akhirnya, para sepupu memutuskan
          kata Doni lantang.                                                                             untuk tetap duduk dengan tenang.


          Meski akhirnya mereka mengikuti kemauan Doni, karena orang tua mereka pun memanggil, para      Usai Misa, mereka melihat Doni menemui anak kecil tadi.
          sepupu tampak kesal. Mereka bergerak seperti orang malas karena waktu bermain terganggu.
                                                                                                         “Hai, Dik, nama kakak, Doni. Tadi Kakak lihat kamu bermain saat Misa. Ingat ya, di dalam
          Melihat itu Doni mencoba menjelaskan, “Kakak-kakak dan adik-adik semuanya, kita akan pergi     Gereja kita harus tenang agar bisa mendengarkan Sabda Tuhan. Kita bisa bermain setelah
          ke Gereja bersama-sama. Tidak lama kok, hanya 1-2 jam saja kita meluangkan waktu untuk         Misa selesai. Masih banyak waktu, kan...“
          bertemu Yesus. Ingat ya, sebelum dan saat Misa kita harus bersikap baik karena Gereja adalah
          rumah Tuhan.“                                                                                  Anak itu menyadari kesalahannya dan tersenyum, “Terima kasih, Kak Doni. Aku akan ingat
                                                                                                         itu.“
          “Kenapa kita harus mengikuti Misa tiap minggu?“ tanya Riko, adik sepupunya.

                                                                                                                                                ☘
          Doni menghela napas mendengar pertanyaan itu. Ia pun merangkul Riko dan berkata, “Iya dong,
          kan Tuhan Yesus sendiri yang mengundang kita untuk mengikuti perayaan Ekaristi Kudus.“         Hari  itu sepupu-sepupu Doni  belajar untuk  menghormati  Gereja sebagai tempat  suci dan
                                                                                                         mengikuti Misa dengan tenang untuk merasakan kedamaian dan kehadiran Tuhan.

                                                 ☘
                                                                                                         Para om dan tantenya pun berterima kasih pada Doni karena sejak itu anak-anaknya mengikuti
          Setiba di Gereja, Doni dan sepupu-sepupunya melihat banyak umat duduk tenang dengan sikap      Perayaan Ekaristi di Gereja dengan baik. Tidak itu saja, mereka juga mau aktif terlibat dalam
          hormat. Mereka tampak damai. Doni sendiri merasa senang bisa mengikuti Misa bersama-sama       kegiatan dan ikut pelayanan. Ada yang rajin ikut Bina Iman Anak dan Remaja, ikut paduan
          dengan keluarga besar.                                                                         suara anak, bahkan ada yang mendaftar jadi Putra Altar juga lho... (WAB)]]></page><page Index="27"><![CDATA[Belajar dari Doni






 Oleh: Jeanne Darlene Eugenia G. (13 tahun),
 Lingkungan St. Anna

 i  sebuah  desa   kecil  yang  penuh
 dengan melati putih, tinggal
 Dseorang anak laki-laki bernama
 Doni. Ia adalah anak yang ceria dan penuh kasih.
 Saat liburan sekolah, keluarga besar Doni
 menginap  di  rumahnya.  Doni  senang
 karena  bisa  bertemu  dan  bermain
 dengan sepupu-sepupunya.
         Seperti umat lain, Doni dan para sepupu duduk di bangku dengan tenang. Mereka mengikuti
 Suatu  sore,  saat  mereka  sedang   semua tata gerak liturgi, ikut berdoa, dan mendengarkan Romo menyampaikan homili. Ketika
 bermain bola, Doni tiba-tiba berteriak,   paduan suara menyanyikan lagu-lagu indah, semuanya ikut bernyanyi.
 “Stopp! Pritttttt!!!“ Para sepupu yang
 sedang asyik bermain terkejut dan   Keheningan Misa sempat terganggu saat ada seorang anak yang tidak bisa duduk tenang. Ia
 berdiri mematung.   berlari-lari di lorong. Mamanya berusaha mengingatkan tapi anak itu tidak mau mendengarkan.
         Melihat itu, sepupu Doni merasa ingin ikut bermain juga, tapi saat melihat ke arah Doni yang
 “Ayooo, kita siap-siap. Sudah setengah empat sore, nih. Ini kan hari Minggu. Yuk, ikut Misa sore,“   duduk dengan tenang, mereka kembali ingat pesan Doni. Akhirnya, para sepupu memutuskan
 kata Doni lantang.   untuk tetap duduk dengan tenang.


 Meski akhirnya mereka mengikuti kemauan Doni, karena orang tua mereka pun memanggil, para   Usai Misa, mereka melihat Doni menemui anak kecil tadi.
 sepupu tampak kesal. Mereka bergerak seperti orang malas karena waktu bermain terganggu.
         “Hai, Dik, nama kakak, Doni. Tadi Kakak lihat kamu bermain saat Misa. Ingat ya, di dalam
 Melihat itu Doni mencoba menjelaskan, “Kakak-kakak dan adik-adik semuanya, kita akan pergi   Gereja kita harus tenang agar bisa mendengarkan Sabda Tuhan. Kita bisa bermain setelah
 ke Gereja bersama-sama. Tidak lama kok, hanya 1-2 jam saja kita meluangkan waktu untuk   Misa selesai. Masih banyak waktu, kan...“
 bertemu Yesus. Ingat ya, sebelum dan saat Misa kita harus bersikap baik karena Gereja adalah
 rumah Tuhan.“  Anak itu menyadari kesalahannya dan tersenyum, “Terima kasih, Kak Doni. Aku akan ingat
         itu.“
 “Kenapa kita harus mengikuti Misa tiap minggu?“ tanya Riko, adik sepupunya.

                                               ☘
 Doni menghela napas mendengar pertanyaan itu. Ia pun merangkul Riko dan berkata, “Iya dong,
 kan Tuhan Yesus sendiri yang mengundang kita untuk mengikuti perayaan Ekaristi Kudus.“  Hari  itu sepupu-sepupu Doni  belajar untuk  menghormati  Gereja sebagai tempat  suci dan
         mengikuti Misa dengan tenang untuk merasakan kedamaian dan kehadiran Tuhan.

 ☘
         Para om dan tantenya pun berterima kasih pada Doni karena sejak itu anak-anaknya mengikuti
 Setiba di Gereja, Doni dan sepupu-sepupunya melihat banyak umat duduk tenang dengan sikap   Perayaan Ekaristi di Gereja dengan baik. Tidak itu saja, mereka juga mau aktif terlibat dalam
 hormat. Mereka tampak damai. Doni sendiri merasa senang bisa mengikuti Misa bersama-sama   kegiatan dan ikut pelayanan. Ada yang rajin ikut Bina Iman Anak dan Remaja, ikut paduan
 dengan keluarga besar.  suara anak, bahkan ada yang mendaftar jadi Putra Altar juga lho... (WAB)]]></page><page Index="28"><![CDATA[Pengingat                                                                                       semua amarah yang telah aku susun untuk teman baikku itu. Aku mencoba mengingat-ingat

                                                                                                         betapa bahagianya aku dan Sheryl dulu ketika mengikuti Ekaristi Kaum Muda, koor, dan
            untuk Eliza                                                                                  kegiatan pelayanan lainnya. Semua ingatan itu muncul di kepalaku seperti sebuah film.


                                                                                                         Aku memandang layar ponselku yang gelap. Perlahan kumasukkan benda itu dalam tas.
         Oleh: Moira Eleanor C.                                                                          Gara-gara kamu, aku jadi jauh dari temanku. Ya Tuhan, maafkan aku. Ini salahku, bukan salah
                                                                                                         ponsel.
          N       amaku  Eliza.  Aku  duduk di  bangku  kelas  XI  SMA.  Sejak SMP,  aku  aktif  mengikuti   Aku memejamkan mata sejenak lantas memberanikan diri menatap teman baikku itu. Ia
                  kegiatan Gereja seperti OMK, koor, dan pendalaman iman. Tapi itu dulu.
                                                                                                         masih berdiri di sana dengan emosi dan kesedihan yang sama.
          Saat ini aku sedang malas ikut kegiatan Gereja. Aku lebih sering menghabiskan waktu dengan
          ponsel untuk bermain game online. Aku tidak dapat menahan godaan untuk bermain game. Di        Aku berusaha menemukan kata-kata yang tepat untuk
          ponselku selalu ada permainan-permainan seru yang bisa aku mainkan.                            mengungkapkan rasa penyesalan, tapi sulit sekali, “Ryl, maaf
                                                                                                         ya... aku tidak menyadari kalau hape bisa.... bisa...“
          Aku punya sahabat bernama Sheryl. Dia lebih muda dariku, masih duduk di kelas X. Akhir-akhir
          ini kami jarang bertemu, dan menurut mama, Sheryl sering menanyakan kabarku. Ia merasa         Kukira  Sheryl  akan  memarahiku  lagi,  tapi  ia  malah
          aku berubah karena tidak melihatku dalam kegiatan-kegiatan Gereja beberapa bulan terakhir.     tersenyum sambil menggelengkan kepalanya perlahan.


          Pada Minggu itu, usai mengikuti Misa, aku duduk di lobi Gereja sambil menunggu Mama yang       “Liz, main game memang mengasyikkan. Membuat
          sedang mengobrol dengan temannya. Aku mengeluarkan ponsel dan mulai asyik memainkan            kita lupa dengan hal-hal lainnya. Aku juga
          game. Sheryl datang menghampiri, “Liz, kamu lagi ngapain sih?“                                 main, kok. Ayahku bilang, sebaiknya kita punya
                                                                                                         prioritas dan bisa bagi waktu dengan kegiatan
          Aku berdecak kesal karena merasa terganggu.                                                    lainnya.“

          “Lagi main hape, Sher. Kan kamu bisa lihat,“ jawabku tanpa mengalihkan pandangan dari ponsel.   “Terima  kasih  ya,  Ryl,  kamu  mau  menerima
                                                                                                         kekuranganku. Aku memang lemah kalau digoda game
          “Oi, Liz, belakangan ini kamu tidak pernah lagi ikut pertemuan OMK, pendalaman iman, koor..    online,“ ujarku sambil menunduk malu.
          ngapain aja sih kamu?“ tanya Sheryl.
                                                                                                         Sheryl menepuk pundakku lembut,  “Tidak apa-apa,
          Aku menjawab singkat, “Sibuk.“                                                                 mulai besok ikut pertemuan OMK lagi, ya.“
          Sheryl menatapku. Sekilas aku melihat ada kekecewaan di matanya.                               Wajahnya sudah berubah, tidak ada lagi emosi dan
                                                                                                         kecewa yang tadi ia tunjukkan. Aku menyambut
          “Aku  sedih,  Liz.  Aku  seperti  kehilangan  kamu.  Dulu  kamu  semangat                      ajakannya dengan senyum dan anggukan.
          bernyanyi memuji Tuhan, tapi semenjak ada hape, kamu
          jadi keasyikan sendiri main game. Semuanya berubah.“                                           Dalam hati aku berjanji mengurangi main game
                                                                                                         dan berniat memperbanyak waktu untuk

          Aku mematikan ponselku. Rasanya ingin memarahi                                                 bertemu teman-teman dan ikut kegiatan
          Sheryl. Apa  urusannya  dia  dengan  kehidupanku?                                              pelayanan. Tiba-tiba aku ingat pesan Mama:
          Namun, aku  mengurungkan niat saat melihat                                                     Eliza,  hidup  ini  adalah  adalah  kesempatan
          wajahnya yang biasanya ceria tampak murung.                                                    untuk melayani. (WAB)

          Aku memejamkan mata, berusaha menelan kembali]]></page><page Index="29"><![CDATA[Pengingat  semua amarah yang telah aku susun untuk teman baikku itu. Aku mencoba mengingat-ingat

         betapa bahagianya aku dan Sheryl dulu ketika mengikuti Ekaristi Kaum Muda, koor, dan
    untuk Eliza  kegiatan pelayanan lainnya. Semua ingatan itu muncul di kepalaku seperti sebuah film.


         Aku memandang layar ponselku yang gelap. Perlahan kumasukkan benda itu dalam tas.
 Oleh: Moira Eleanor C.  Gara-gara kamu, aku jadi jauh dari temanku. Ya Tuhan, maafkan aku. Ini salahku, bukan salah
         ponsel.
 N amaku  Eliza.  Aku  duduk di  bangku  kelas  XI  SMA.  Sejak SMP,  aku  aktif  mengikuti   Aku memejamkan mata sejenak lantas memberanikan diri menatap teman baikku itu. Ia
 kegiatan Gereja seperti OMK, koor, dan pendalaman iman. Tapi itu dulu.
         masih berdiri di sana dengan emosi dan kesedihan yang sama.
 Saat ini aku sedang malas ikut kegiatan Gereja. Aku lebih sering menghabiskan waktu dengan
 ponsel untuk bermain game online. Aku tidak dapat menahan godaan untuk bermain game. Di   Aku berusaha menemukan kata-kata yang tepat untuk
 ponselku selalu ada permainan-permainan seru yang bisa aku mainkan.   mengungkapkan rasa penyesalan, tapi sulit sekali, “Ryl, maaf
         ya... aku tidak menyadari kalau hape bisa.... bisa...“
 Aku punya sahabat bernama Sheryl. Dia lebih muda dariku, masih duduk di kelas X. Akhir-akhir
 ini kami jarang bertemu, dan menurut mama, Sheryl sering menanyakan kabarku. Ia merasa   Kukira  Sheryl  akan memarahiku  lagi,  tapi  ia  malah
 aku berubah karena tidak melihatku dalam kegiatan-kegiatan Gereja beberapa bulan terakhir.   tersenyum sambil menggelengkan kepalanya perlahan.


 Pada Minggu itu, usai mengikuti Misa, aku duduk di lobi Gereja sambil menunggu Mama yang   “Liz, main game memang mengasyikkan. Membuat
 sedang mengobrol dengan temannya. Aku mengeluarkan ponsel dan mulai asyik memainkan   kita lupa dengan hal-hal lainnya. Aku juga
 game. Sheryl datang menghampiri, “Liz, kamu lagi ngapain sih?“   main, kok. Ayahku bilang, sebaiknya kita punya
         prioritas dan bisa bagi waktu dengan kegiatan
 Aku berdecak kesal karena merasa terganggu.   lainnya.“

 “Lagi main hape, Sher. Kan kamu bisa lihat,“ jawabku tanpa mengalihkan pandangan dari ponsel.   “Terima  kasih  ya,  Ryl,  kamu  mau  menerima
         kekuranganku. Aku memang lemah kalau digoda game
 “Oi, Liz, belakangan ini kamu tidak pernah lagi ikut pertemuan OMK, pendalaman iman, koor..   online,“ ujarku sambil menunduk malu.
 ngapain aja sih kamu?“ tanya Sheryl.
         Sheryl menepuk pundakku lembut,  “Tidak apa-apa,
 Aku menjawab singkat, “Sibuk.“  mulai besok ikut pertemuan OMK lagi, ya.“
 Sheryl menatapku. Sekilas aku melihat ada kekecewaan di matanya.   Wajahnya sudah berubah, tidak ada lagi emosi dan
         kecewa yang tadi ia tunjukkan. Aku menyambut
 “Aku  sedih,  Liz.  Aku  seperti  kehilangan  kamu.  Dulu  kamu  semangat   ajakannya dengan senyum dan anggukan.
 bernyanyi memuji Tuhan, tapi semenjak ada hape, kamu
 jadi keasyikan sendiri main game. Semuanya berubah.“   Dalam hati aku berjanji mengurangi main game
         dan berniat memperbanyak waktu untuk

 Aku mematikan ponselku. Rasanya ingin memarahi   bertemu teman-teman dan ikut kegiatan
 Sheryl. Apa  urusannya  dia  dengan  kehidupanku?   pelayanan. Tiba-tiba aku ingat pesan Mama:
 Namun, aku  mengurungkan niat saat melihat   Eliza,  hidup  ini  adalah  adalah  kesempatan
 wajahnya yang biasanya ceria tampak murung.   untuk melayani. (WAB)

 Aku memejamkan mata, berusaha menelan kembali]]></page><page Index="30"><![CDATA[Menghadapi Teman


            yang Sulit Diajak


                   Bekerja Sama



         Oleh: Jeanita Deli Widjaja, M.Psi., Psikolog
         IG : @jeanitadw
                    ersahabatan  bagai kepompong, mengubah
                    ulat menjadi kupu-kupu. Persahabatan bagai
        “Pkepompong, hal yang tak mudah berubah jadi
         indah.  Persahabatan  bagai  kepompong,  maklumi  teman
         hadapi perbedaan.“


         Sepenggal lirik tersebut ternyata beneran lho mewarnai
         relasi pertemanan kita. Saat berteman, ternyata tidak
         semuanya mulus, bahkan sering  kali kita menghadapi
         teman yang berbeda pendapat atau sulit dirangkul. Nah,
         adakah cara-cara buat menghadapi teman yang sulit
         diajak kerja sama?
                                                                        Ilustrasi : Nakeisha A.M
         1. Tetaplah tenang dan kalem
         Kalau jadi kesal atau panik, malahan makin menjauhkanmu dari tujuan bersama.

         2. Fokuslah pada tujuan
         Kalau sikapnya di hari-hari kemarin pernah menyebalkan untukmu dan teman lain, pahami
         bahwa itu adalah masa lalu. Kamu dapat mengesampingkannya terlebih dulu dan fokus kepada
         tujuan masa kini.

         3. Ajaklah dia bicara dengan lembut
         Pembicaraan interaktif di antara 2 orang lebih baik daripada beramai-ramai. Kamu dapat
         mengakrabkan diri dan mencari tahu apa yang ia alami atau kesulitan yang dirasakannya.
         Dengan mendengarkan secara aktif, kamu menjadi lebih paham sudut pandangnya (mungkin
         ada rasa cemas, malu, sungkan, dstnya).


         4. Sampaikan keinginan bekerja sama
         Kamu dapat menyampaikan secara tulus dan jujur keinginan bekerja sama tersebut secara
         asertif. Lalu, tanyakanlah ide, pendapat, dan masukannya (ini sebagai ruang agar dia turut
         terlibat dan berkontribusi) agar kerja sama menjadi lebih optimal.

         “Sahabat sejati bukanlah mereka yang memiliki banyak persamaan, tapi mereka yang memiliki
         pengertian terhadap setiap perbedaan.“ Semoga bermanfaat!]]></page><page Index="31"><![CDATA[WAB 2024-h12-13.qxp_Warta Ambrosius  17/06/24  10.23  Page 4
                                         AMBRO LITERA



                     PELATIHAN FINANCIAL MOTIVATION

              ”Nasibmu di Handphone-mu”



                                  Oleh: Sub Tim Training/ PITK





               asibmu di handphone-mu! Apa sih      Tim Pengembangan Iman, Talenta, dan
               maksudnya? Hidup di zaman serba-  Kaderisasi (PITK) melalui Sub Tim Training
        Ndigital saat ini, setiap orang tidak    mengadakan pelatihan singkat perencanaan
        akan lepas dari sebuah benda yang namanya  keuangan bersama Andreas Hartono, CFP
        handphone. Benda ini sudah  menjadi      pada 8 Juni 2024. Dalam pelatihan tersebut
          kebutuhan bagi sebagian besar orang.   dibahas bagaimana menggunakan
           Dari handphone, orang dapat melakukan    handphone untuk menambah penghasilan
        banyak sekali hal, termasuk yang berkaitan  dan harta serta mengelola pengeluaran dan
        dengan keuangan. Dari handphone,         utang dengan bijak.
          seseorang bisa nambah penghasilan         Pada sesi Nambah Penghasilan
          misalkan dengan berjualan online. Dari    dijelaskan prinsip double-triple income yang
          handphone seseorang juga bisa menambah  terdiri atas double income (active dan
        pengeluaran melalui berbagai aplikasi      passive income) serta triple income (harian,
          belanja online. Dari handphone, seseorang  bulanan, dan tahunan). Lalu pada sesi
        juga bisa menambah harta dengan membeli    Mengelola Pengeluaran menggunakan
        logam mulia emas, saham, reksadana,      metode 10% (amal), 20% (tabungan,
        ataupun aset kripto. Dan dari handphone    investasi, asuransi), 30% (cicilan utang), dan
        pula, seseorang dapat menambah utang     40% (kebutuhan hidup). Lalu pada sesi
        melalui aplikasi pinjaman online.          Mengelola Utang untuk memastikan utang
                                                 tepat sasaran untuk menambah pemasukan
                                                 atau harta serta rasio utang tidak melebihi
                                                 30% dari penghasilan.
                                                    Dalam sesi Nambah Harta, dijelaskan
                                                 lebih dalam apa itu prinsip investasi. Tidak
                                                 hanya teori, dalam pelatihan ini juga
                                                   dipraktikkan secara langsung bagaimana
                                                 menambah harta dengan membeli logam
                                                 mulia emas, reksadana, dan aset kripto
                                                 melalui handphone.
                                                    Pelatihan yang diikuti oleh 30 peserta ini
                                                 berjalan secara interaktif dan memberikan
                                                 kontribusi positif kepada seluruh peserta.
                                                 Bahkan banyak peserta yang menanyakan
                                                 apakah ada kelanjutannya? Sampai bertemu
                                                 di pelatihan lainnya dari PITK.
                                                 (WAB)


    20     |  Warta Ambrosius Bulanan - Juni 2024                                                                                                       Warta Ambrosius Bulanan - Juni 2024  |     21]]></page><page Index="32"><![CDATA[keguguran/kelahiran prematur, peradangan
                     SINDROM POLIKISTIK                                                                                                           hati, sindrom metabolik, gangguan
                                                                                                                                                  tidur, depresi/gangguan makan, kanker
                           OVARIUM (PCOS)                                                                                                         endometrium, dan obesitas.

                                                                                                                                                  KAPAN KE DOKTER
                                           Oleh: dr. Hariadi                                              Peningkatan kadar hormon Androgen        Segera periksa diri ke dokter jika muncul
                                                                                                        dapat menyebabkan munculnya gejala fisik   gejala seperti haid tidak teratur, peningkatan
                                                                                                        seperti pria yaitu tumbuh rambut yang lebat   kadar gula, dan tensi yang tidak wajar. Bila
                                                                                                        di wajah dan tubuh (hirsutisme), muncul   sedang proses perencanaan kehamilan,
                                                     peningkatan produksi hormon Androgen               jerawat yang parah, dan kebotakan.        pemeriksaan perlu sedetail mungkin agar
                                                     dan penurunan sensitivitas tubuh terhadap            Peningkatan insulin penderita PCOS      tidak terjadi kesulitan untuk hamil dan
                                                     insulin sehingga menimbulkan diabetes              menyebabkan peningkatan kadar gula darah   mengalami risiko tinggi saat kehamilan
                                                     pada penderitanya.                                 dengan gejala kulit menjadi kehitaman pada   hingga melahirkan bayi.
                                                   •  Peradangan                                        tungkai bawah kaki serta di area lipatan,
                                                     Sel darah putih menghasilkan zat                   seperti lipat leher, selangkangan, dan bagian   PENCEGAHAN DAN TERAPI
                                                     sebagai respons terhadap infeksi atau              bawah payudara.                            Penderita PCOS tidak dapat sembuh
                                                     cedera. Respons ini disebut peradangan.              Pemeriksaan USG terhadap penderita      sempurna, namun pencegahan dapat
                                                     Penelitian menunjukkan penderita PCOS              PCOS dapat menemukan kantong-kantong      dilakukan untuk mengurangi gejala dan risiko
                                                     mengalami peradangan jangka panjang                kista berisi cairan di sekitar sel telur   terjadinya komplikasi.
                                                     yang menyebabkan produksi hormon                   (ovarium) yang dapat menghambat proses     Pengobatan PCOS tergantung pada gejala-
                                                     Androgen berlebih sehingga mengalami               pematangan dan pengeluaran sel telur.     gejala  yang dialami pasien sebagaimana
                                                     masalah dengan ovulasi dan proses                                                            disebut sebelumnya.
                                                     pelepasan sel telur dari ovarium. Artinya,         DIAGNOSIS PCOS                             Terdapat beberapa hal yang dapat kita
                                                     sel telur tidak berkembang secara teratur            Di awal diagnosis, dokter akan          lakukan apabila terdiagnosis PCOS, yaitu
                                                     dan tidak dilepaskan dari folikel tempat sel       menanyakan gejala yang dialami pasien     melakukan perubahan gaya hidup terutama
                                                     telur tersebut diproduksi.                         dilanjutkan pemeriksaan fisik untuk       diet tinggi kalori dan olahraga rutin untuk
              indrom Polikistik Ovarium (Policystic   •  Faktor genetik                                 mendeteksi tanda PCOS seperti ada         mengontrol berat badan.
              Ovarian Syndrome/PCOS) adalah          Hal ini karena sebagian penderita PCOS             atau tidaknya pertumbuhan rambut dan       Hindari: makanan tinggi karbohidrat,
         Sgangguan hormonal yang terjadi pada        juga memiliki anggota keluarga yang                jerawat yang berlebihan serta pemeriksaan   daging merah, daging olahan yang dapat
          wanita usia subur. Gejalanya ditandai dengan   menderita PCOS.                                organ reproduksi.                         meningkatkan kadar kolesterol darah,
          gangguan menstruasi disertai peningkatan                                                        Setelah pemeriksaan fisik, dokter       makanan kaleng dan buah kering yang dapat
          kadar hormon Androgen yang umumnya       GEJALA                                               melakukan pemeriksaan penunjang           meningkatkan indeks glikemik darah, dan
          terdapat pada pria. Penderita PCOS memiliki   Gejala PCOS bisa timbul ketika                  yang meliputi:                            susu beserta produk olahannya yang dapat
          permasalahan kesehatan yang serius       wanita mendapat haid pertama kali di                 •  Tes darah untuk memeriksa kadar        mengganggu keseimbangan hormonal.
          seperti diabetes, hipertensi, dan kesuburan   masa pubertas. Meski gejalanya sering             hormon Androgen dalam darah, tes         Obat-obatan yang diberikan untuk
          pada kandungan.                          muncul saat remaja, ada juga yang baru                 toleransi terhadap gula darah, dan kadar   penderita PCOS berupa kombinasi
                                                   mengalaminya setelah dewasa atau saat                  kolestrol yang sering kali meningkat pada   pil hormonal untuk mengontrol siklus
          PENYEBAB                                 periode tertentu, misalnya saat berat                  penderita PCOS.                         menstruasi dan menekan produksi hormon
           Hingga saat ini belum diketahui pasti   badannya naik secara signifikan.                     •  USG panggul untuk memeriksa ketebalan   Androgen. (WAB)
          mengapa PCOS muncul, namun beberapa        Penderita PCOS sering kali mengalami                 lapisan rahim pasien dengan bantuan
          faktor diduga menyebabkan kondisi tersebut:  periode menstruasi yang tidak teratur atau         gelombang suara.
          •  Kelebihan hormon insulin              berkepanjangan seperti: haid kurang dari 8-9           Jika pasien dipastikan menderita PCOS,
            Hormon insulin adalah hormon yang      kali dalam satu tahun, jarak antar haid kurang       dokter melakukan sejumlah tes lain untuk
            menurunkan kadar gula dalam darah.     dari 21 hari atau bahkan lebih dari 35 hari,         mendeteksi kemungkinan terjadinya
            Kadar insulin berlebihan menyebabkan   atau volume darah menstruasi yang banyak.            komplikasi seperti infertilitas, diabetes,]]></page><page Index="33"><![CDATA[keguguran/kelahiran prematur, peradangan
 SINDROM POLIKISTIK                              hati, sindrom metabolik, gangguan
                                                 tidur, depresi/gangguan makan, kanker
 OVARIUM (PCOS)                                  endometrium, dan obesitas.

                                                 KAPAN KE DOKTER
 Oleh: dr. Hariadi  Peningkatan kadar hormon Androgen   Segera periksa diri ke dokter jika muncul
        dapat menyebabkan munculnya gejala fisik   gejala seperti haid tidak teratur, peningkatan
        seperti pria yaitu tumbuh rambut yang lebat   kadar gula, dan tensi yang tidak wajar. Bila
        di wajah dan tubuh (hirsutisme), muncul   sedang proses perencanaan kehamilan,
 peningkatan produksi hormon Androgen   jerawat yang parah, dan kebotakan.   pemeriksaan perlu sedetail mungkin agar
 dan penurunan sensitivitas tubuh terhadap   Peningkatan insulin penderita PCOS   tidak terjadi kesulitan untuk hamil dan
 insulin sehingga menimbulkan diabetes   menyebabkan peningkatan kadar gula darah   mengalami risiko tinggi saat kehamilan
 pada penderitanya.  dengan gejala kulit menjadi kehitaman pada   hingga melahirkan bayi.
 •  Peradangan   tungkai bawah kaki serta di area lipatan,
 Sel darah putih menghasilkan zat   seperti lipat leher, selangkangan, dan bagian   PENCEGAHAN DAN TERAPI
 sebagai respons terhadap infeksi atau   bawah payudara.   Penderita PCOS tidak dapat sembuh
 cedera. Respons ini disebut peradangan.   Pemeriksaan USG terhadap penderita   sempurna, namun pencegahan dapat
 Penelitian menunjukkan penderita PCOS   PCOS dapat menemukan kantong-kantong   dilakukan untuk mengurangi gejala dan risiko
 mengalami peradangan jangka panjang   kista berisi cairan di sekitar sel telur   terjadinya komplikasi.
 yang menyebabkan produksi hormon   (ovarium) yang dapat menghambat proses   Pengobatan PCOS tergantung pada gejala-
 Androgen berlebih sehingga mengalami   pematangan dan pengeluaran sel telur.  gejala  yang dialami pasien sebagaimana
 masalah dengan ovulasi dan proses               disebut sebelumnya.
 pelepasan sel telur dari ovarium. Artinya,   DIAGNOSIS PCOS  Terdapat beberapa hal yang dapat kita
 sel telur tidak berkembang secara teratur   Di awal diagnosis, dokter akan   lakukan apabila terdiagnosis PCOS, yaitu
 dan tidak dilepaskan dari folikel tempat sel   menanyakan gejala yang dialami pasien   melakukan perubahan gaya hidup terutama
 telur tersebut diproduksi.  dilanjutkan pemeriksaan fisik untuk   diet tinggi kalori dan olahraga rutin untuk
 indrom Polikistik Ovarium (Policystic   •  Faktor genetik   mendeteksi tanda PCOS seperti ada   mengontrol berat badan.
 Ovarian Syndrome/PCOS) adalah   Hal ini karena sebagian penderita PCOS   atau tidaknya pertumbuhan rambut dan   Hindari: makanan tinggi karbohidrat,
 Sgangguan hormonal yang terjadi pada   juga memiliki anggota keluarga yang   jerawat yang berlebihan serta pemeriksaan   daging merah, daging olahan yang dapat
 wanita usia subur. Gejalanya ditandai dengan   menderita PCOS.  organ reproduksi.  meningkatkan kadar kolesterol darah,
 gangguan menstruasi disertai peningkatan   Setelah pemeriksaan fisik, dokter   makanan kaleng dan buah kering yang dapat
 kadar hormon Androgen yang umumnya   GEJALA  melakukan pemeriksaan penunjang   meningkatkan indeks glikemik darah, dan
 terdapat pada pria. Penderita PCOS memiliki   Gejala PCOS bisa timbul ketika   yang meliputi:  susu beserta produk olahannya yang dapat
 permasalahan kesehatan yang serius   wanita mendapat haid pertama kali di   •  Tes darah untuk memeriksa kadar   mengganggu keseimbangan hormonal.
 seperti diabetes, hipertensi, dan kesuburan   masa pubertas. Meski gejalanya sering   hormon Androgen dalam darah, tes   Obat-obatan yang diberikan untuk
 pada kandungan.  muncul saat remaja, ada juga yang baru   toleransi terhadap gula darah, dan kadar   penderita PCOS berupa kombinasi
 mengalaminya setelah dewasa atau saat   kolestrol yang sering kali meningkat pada   pil hormonal untuk mengontrol siklus
 PENYEBAB   periode tertentu, misalnya saat berat   penderita PCOS.  menstruasi dan menekan produksi hormon
 Hingga saat ini belum diketahui pasti   badannya naik secara signifikan.   •  USG panggul untuk memeriksa ketebalan   Androgen. (WAB)
 mengapa PCOS muncul, namun beberapa   Penderita PCOS sering kali mengalami   lapisan rahim pasien dengan bantuan
 faktor diduga menyebabkan kondisi tersebut:  periode menstruasi yang tidak teratur atau   gelombang suara.
 •  Kelebihan hormon insulin   berkepanjangan seperti: haid kurang dari 8-9   Jika pasien dipastikan menderita PCOS,
 Hormon insulin adalah hormon yang   kali dalam satu tahun, jarak antar haid kurang   dokter melakukan sejumlah tes lain untuk
 menurunkan kadar gula dalam darah.   dari 21 hari atau bahkan lebih dari 35 hari,   mendeteksi kemungkinan terjadinya
 Kadar insulin berlebihan menyebabkan   atau volume darah menstruasi yang banyak.  komplikasi seperti infertilitas, diabetes,]]></page><page Index="34"><![CDATA[WAKTU            PENATA ALTAR  PENATA UMAT  PENATA PARKIR    KOOR
          Jumat Pertama        19.30      -       St. Bernadette     -        St. Silverius
          5 Juli 2024                              Soubirous
          Sabtu, 6 Juli 2024   17.00               St. Teresa    St. Yudith   St. Tarsisius
                                                    Kalkuta
          Minggu, 7 Juli 2024  08.00  Penata Altar   St. Irene  St. Felisitas  St. Perpetua
                                        Gereja
                               17.00              St. Stanislaus   St. Siprianus  St. Bernardinus
                                                     Kotska
          Sabtu, 13 Juli 2024  17.00             St. Kristoforus  St. Basilius  St. Ansgarius

          Minggu, 14 Juli 2024  08.00  St. Angela   St. Maria    St. Pius X   St. Agustinus
                                                                              St. Antonius
                               17.00                St. Anna     St. Helena      Padua]]></page><page Index="35"><![CDATA[]]></page><page Index="36"><![CDATA[]]></page></pages></Search>