<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="36"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[]]></page><page Index="3"><![CDATA[]]></page><page Index="4"><![CDATA[]]></page><page Index="5"><![CDATA[]]></page><page Index="6"><![CDATA[]]></page><page Index="7"><![CDATA[]]></page><page Index="8"><![CDATA[]]></page><page Index="9"><![CDATA[]]></page><page Index="10"><![CDATA[PERAYAAN HARI                                                                Katolik harus terlibat dengan dunia modern.   dewasa dalam dunia

          KOMUNIKASI SEDUNIA 2024                                                                       Sebagaimana tertulis dalam pembukaan      yang dikondisikan oleh media.
                                                                                                        Dokumen Konsili Vatikan II berjudul Gaudium
                                                                                                                                                   Maka, dipandang perlu untuk
        DI PAROKI VILLA MELATI MAS                                                                      et Spes (Kegembiraan dan Harapan) tentang   mengintegrasikan pesan Kristen dan ajaran
                                                                                                        Gereja di Dunia Modern, “Kegembiraan
                                                                                                                                                  Gereja ke dalam “kebudayaan baru” yang
                                                                                                        dan harapan, kesedihan dan penderitaan
                                                                                                                                                  modern. Yakni cara berkomunikasi baru,
                                                                                                        masyarakat zaman kita, khususnya mereka   diciptakan oleh komunikasi-komunikasi
                                           Oleh: Tim WAB                                                yang miskin atau menderita dalam hal apa   dengan bahasa-bahasa baru, teknik-teknik
                                                                                                        pun, adalah kegembiraan dan harapan,      baru, dan psikologi yang baru.
                                                                                                        kesedihan dan penderitaan para pengikut    Setiap tahun, semenjak Hari Komunikasi
          Paroki Villa Melati Mas merayakan Hari Komunikasi Sosial Sedunia 2024                         Kristus juga.”                            Sedunia ditetapkan, Bapa Suci menyampaikan
          dengan serangkaian kegiatan yang dikemas dalam KomSos Fest 2024.                                Gereja Katolik mengakui adanya hal positif   pesan sebagai ajakan pada umat untuk
                                                                                                        media komunikasi untuk memperkaya         merespons situasi komunikasi sosial
                                                                                                        hidup manusia dengan nilai-nilai kebenaran,   terkini. Tahun ini, pesan Bapa Suci Paus
               etiap tahun, pada Minggu Paskah     khusus PBB yang mengurus hal-hal terkait             keindahan, dan kebaikan, namun juga melihat  Fransiskus berjudul: Kecerdasan Buatan
               VII, Gereja Katolik merayakan Hari   teknologi informasi dan komunikasi.                 adanya efek negatif dari perluasan nilai-nilai   dan Kebijaksanaan Hati untuk Komunikasi
         S Komunikasi (Sosial) Sedunia untuk         Tahun ini, Minggu Komunikasi Sedunia               yang tidak mulia dan menekan hati nurani   yang Sungguh Manusiawi (lihat: Catatan
          melihat apa saja capaian media terkini   jatuh pada 12 Mei 2024. Ini adalah perayaan          melalui serbuan informasi yang kontradiktif.   Refleksi hal. 3-4).
          dan mengupayakan pemanfaatannya          yang ke-58 sejak ditetapkan oleh Paus
          dengan sebaik-baiknya untuk menyebarkan   Paulus VI pada 1967, sebagai perayaan               AEROPAGUS                                 KOMSOS FEST 2024
          kabar sukacita.                          tahunan untuk mengajak kita melakukan                  Dalam ensiklik berjudul Redemptoris      Untuk merayakan Hari Komunikasi Sedunia
           Perayaan ini beda dengan Hari Komunikasi  refleksi terhadap peluang dan tantangan dari       Misio (Tugas Perutusan Penebus), 1990,    ke-58 tahun ini, Tim Bidang Komunikasi
          Internasional setiap 17 Mei yang ditetapkan   peralatan komunikasi sosial modern, seperti     Paus Yohanes Paulus II menyebut dunia     Sosial Paroki Villa Melati Mas (Paroki VMM)
          PBB sejak 1969 untuk memperingati        media, film, radio, televisi, dan internet dalam     komunikasi adalah Aeropagus abad modern   bersinergi dengan Bidang Pengembangan
          berdirinya International Telegraph Union   mendukung upaya pewartaan Gereja.                  yang mempersatukan umat manusia dan       Iman, Talenta, dan Kaderisasi (PITK), Sub
          (ITU) pada 17 Mei 1865. ITU atau Persatuan   Gagasan perayaan ini lahir dari Konsili          mengubahnya menjadi apa yang disebut      Tim Emmaus Journey, dan Sub Tim OMK
          Telekomunikasi Internasional adalah badan   Vatikan II yang menyatakan bahwa Gereja           sebagai “dusun global.” (art. 37)         menyelenggarakan Festival Komunikasi
                                                                                                          Aeropagus adalah sebuah daerah di Atena,  Sosial bertajuk KomSos Fest 2024 pada 20
                                                                                                        Yunani yang pernah dikunjungi Paulus.     April – 15 Mei 2024.
                                                                                                        Di sana Paulus memberitakan Injil dalam    Kegiatan ini bertujuan mengajak umat
                                                                                                        bahasa yang mudah dipahami (Kis 17:22-    untuk terlibat dalam tugas mewartakan
                                                                                                        31). Pada waktu itu Aeropagus adalah pusat   Kerajaan Allah di dunia terutama di
                                                                                                        kebudayaan bagi kaum terpelajar Atena.    Paroki VMM dan masyarakat di sekitar
                                                                                                        Aeropagus kemudian dijadikan simbol untuk   menggunakan kebijaksanaan hati dengan
                                                                                                        menyebut sektor-sektor baru tempat Injil   memanfaatkan teknologi komunikasi
                                                                                                        mesti diberitakan.                        yang tersedia.
                                                                                                          Seiring berjalannya waktu, media         KomSos Fest 2024 terdiri atas serangkaian
                                                                                                        komunikasi sosial dianggap begitu penting   kegiatan lokakarya (menulis, fotografi, dan
                                                                                                        sebagai sarana utama bagi banyak orang,   videografi) yang diselenggarakan di Rumah
                                                                                                        yakni media informasi dan pendidikan,     BerKaT, pameran foto di selasar aula dan
                                                                                                        tuntutan dan ilham dalam tingkah laku     teras Gereja, serta perlombaan (foto, video,
                                                                                                        mereka sebagai pribadi, keluarga-keluarga   disain poster).
                                                                                                        dan masyarakat bebas. Teristimewa,         Agar semakin banyak umat dapat
                                                                                                        generasi muda yang sedang bertumbuh       dilibatkan, maka peralatan yang digunakan
                                                                                                                                                  dalam lokakarya foto dan video adalah]]></page><page Index="11"><![CDATA[PERAYAAN HARI   Katolik harus terlibat dengan dunia modern.   dewasa dalam dunia

 KOMUNIKASI SEDUNIA 2024   Sebagaimana tertulis dalam pembukaan   yang dikondisikan oleh media.
        Dokumen Konsili Vatikan II berjudul Gaudium
                                                   Maka, dipandang perlu untuk
 DI PAROKI VILLA MELATI MAS  et Spes (Kegembiraan dan Harapan) tentang   mengintegrasikan pesan Kristen dan ajaran
        Gereja di Dunia Modern, “Kegembiraan
                                                 Gereja ke dalam “kebudayaan baru” yang
        dan harapan, kesedihan dan penderitaan
                                                 modern. Yakni cara berkomunikasi baru,
        masyarakat zaman kita, khususnya mereka   diciptakan oleh komunikasi-komunikasi
 Oleh: Tim WAB  yang miskin atau menderita dalam hal apa   dengan bahasa-bahasa baru, teknik-teknik
        pun, adalah kegembiraan dan harapan,     baru, dan psikologi yang baru.
        kesedihan dan penderitaan para pengikut    Setiap tahun, semenjak Hari Komunikasi
 Paroki Villa Melati Mas merayakan Hari Komunikasi Sosial Sedunia 2024   Kristus juga.”  Sedunia ditetapkan, Bapa Suci menyampaikan
 dengan serangkaian kegiatan yang dikemas dalam KomSos Fest 2024.  Gereja Katolik mengakui adanya hal positif   pesan sebagai ajakan pada umat untuk
        media komunikasi untuk memperkaya        merespons situasi komunikasi sosial
        hidup manusia dengan nilai-nilai kebenaran,   terkini. Tahun ini, pesan Bapa Suci Paus
 etiap tahun, pada Minggu Paskah   khusus PBB yang mengurus hal-hal terkait   keindahan, dan kebaikan, namun juga melihat  Fransiskus berjudul: Kecerdasan Buatan
 VII, Gereja Katolik merayakan Hari   teknologi informasi dan komunikasi.  adanya efek negatif dari perluasan nilai-nilai   dan Kebijaksanaan Hati untuk Komunikasi
 S Komunikasi (Sosial) Sedunia untuk   Tahun ini, Minggu Komunikasi Sedunia   yang tidak mulia dan menekan hati nurani   yang Sungguh Manusiawi (lihat: Catatan
 melihat apa saja capaian media terkini   jatuh pada 12 Mei 2024. Ini adalah perayaan   melalui serbuan informasi yang kontradiktif.   Refleksi hal. 3-4).
 dan mengupayakan pemanfaatannya   yang ke-58 sejak ditetapkan oleh Paus
 dengan sebaik-baiknya untuk menyebarkan   Paulus VI pada 1967, sebagai perayaan   AEROPAGUS  KOMSOS FEST 2024
 kabar sukacita.  tahunan untuk mengajak kita melakukan   Dalam ensiklik berjudul Redemptoris   Untuk merayakan Hari Komunikasi Sedunia
 Perayaan ini beda dengan Hari Komunikasi  refleksi terhadap peluang dan tantangan dari   Misio (Tugas Perutusan Penebus), 1990,   ke-58 tahun ini, Tim Bidang Komunikasi
 Internasional setiap 17 Mei yang ditetapkan   peralatan komunikasi sosial modern, seperti   Paus Yohanes Paulus II menyebut dunia   Sosial Paroki Villa Melati Mas (Paroki VMM)
 PBB sejak 1969 untuk memperingati   media, film, radio, televisi, dan internet dalam   komunikasi adalah Aeropagus abad modern   bersinergi dengan Bidang Pengembangan
 berdirinya International Telegraph Union   mendukung upaya pewartaan Gereja.   yang mempersatukan umat manusia dan   Iman, Talenta, dan Kaderisasi (PITK), Sub
 (ITU) pada 17 Mei 1865. ITU atau Persatuan   Gagasan perayaan ini lahir dari Konsili   mengubahnya menjadi apa yang disebut   Tim Emmaus Journey, dan Sub Tim OMK
 Telekomunikasi Internasional adalah badan   Vatikan II yang menyatakan bahwa Gereja   sebagai “dusun global.” (art. 37)  menyelenggarakan Festival Komunikasi
          Aeropagus adalah sebuah daerah di Atena,  Sosial bertajuk KomSos Fest 2024 pada 20
        Yunani yang pernah dikunjungi Paulus.    April – 15 Mei 2024.
        Di sana Paulus memberitakan Injil dalam    Kegiatan ini bertujuan mengajak umat
        bahasa yang mudah dipahami (Kis 17:22-   untuk terlibat dalam tugas mewartakan
        31). Pada waktu itu Aeropagus adalah pusat   Kerajaan Allah di dunia terutama di
        kebudayaan bagi kaum terpelajar Atena.   Paroki VMM dan masyarakat di sekitar
        Aeropagus kemudian dijadikan simbol untuk   menggunakan kebijaksanaan hati dengan
        menyebut sektor-sektor baru tempat Injil   memanfaatkan teknologi komunikasi
        mesti diberitakan.                       yang tersedia.
          Seiring berjalannya waktu, media         KomSos Fest 2024 terdiri atas serangkaian
        komunikasi sosial dianggap begitu penting   kegiatan lokakarya (menulis, fotografi, dan
        sebagai sarana utama bagi banyak orang,   videografi) yang diselenggarakan di Rumah
        yakni media informasi dan pendidikan,    BerKaT, pameran foto di selasar aula dan
        tuntutan dan ilham dalam tingkah laku    teras Gereja, serta perlombaan (foto, video,
        mereka sebagai pribadi, keluarga-keluarga   disain poster).
        dan masyarakat bebas. Teristimewa,         Agar semakin banyak umat dapat
        generasi muda yang sedang bertumbuh      dilibatkan, maka peralatan yang digunakan
                                                 dalam lokakarya foto dan video adalah]]></page><page Index="12"><![CDATA[sesama. Itu sebabnya lokakarya menulis
                                                                                                                                                  ini mengambil tema: Menulis untuk
                                                                                                                                                  Ketangguhan Diri sebagaimana judul buku
                                                                                                                                                  yang ditulis Romo Yupi yang menjadi materi
                                                                                                                                                  lokakarya ini.
                                                                                                                                                   Sebuah mini bazar digelar PT Kanisius,
                                                                                                                                                  peserta bisa membeli buku-buku terbitan
                                                                                                                                                  PT Kanisius dengan diskon 25% pada di hari
                                                                                                                                                  yang sama. Masing-masing peserta juga
                                                                                                                                                  membawa pulang kupon diskon sebesar 20%
                                                                                                                                                  untuk belanja di Toko Buku Kanisius hingga
                                                                                                                                                  akhir Mei 2024.


                                                   (keseluruhan), Details (memperhatikan detail           Setelah mengetahui cara membuat         PERLOMBAAN
          ponsel. Tema untuk kedua lokakarya itu   foto), Frame (membingkai gambar), Angle              video, peserta diajak masuk ke sesi kedua   Untuk menambah semarak perayaan
          adalah: “Ayo, wartakan dengan ponselmu!”   (sudut pengambilan foto agar), dan Time            dibimbing oleh Jhonatan Kurniawan untuk   KomSos Fest 2024, Panitia menyelenggarakan
           Berikut adalah laporan dari masing-masing  (memotret adalah menangkap momen,                 mengenal tip-tip menyunting video yang    perlombaan yakni Lomba Fotografi, Lomba
          lokakarya yang diselenggarakan di Ruang   pertimbangan waktu penting agar momen               disampaikan secara ringan dan santai mulai   Videografi, dan Lomba Disain Poster. Terima
          Serba Guna, di Rumah BerKaT:             tidak terlewat).                                     dari contoh aplikasi apa yang paling mudah   kasih atas keterlibatan umat Paroki VMM
          LOKAKARYA FOTOGRAFI                        Selain teknik fotografi, lokakarya fotografi       digunakan, sampai dengan standar video    dalam KomSos Fest 2024. Selamat bagi yang
           Lokakarya Fotografi diadakan pada Sabtu,   ini juga mengajarkan bagaimana distribusi         sosialisasi edukasi paroki.               menang, semoga semakin banyak lagi karya-
          20 April 2024 dengan narasumber Bapak    foto melalui ponsel agar terjaga kualitasnya.          Dalam sesi ketiga, Arlene Clarissa yang   karya inspiratif yang muncul.
          Antonius Widya Ismael, seorang fotografer   Ini terutama berkaitan dengan pengiriman          juga seorang Content Creator berbagi tip   Mari kita memanfaatkan capaian teknologi
          senior dari studio foto Third Eye Production   foto ke majalah Warta Ambrosius. Seringkali    tentang bagaimana membuat konten yang     komunikasi dengan kebijakan hati dan
          dan pengelola komunitas fotografi “Kelas   umat mengirim foto tapi tidak mengetahui           menarik dan edukatif.                     bersama kita wartakan kabar sukacita pada
          Pagi”. Lokakarya fotografi ini diikuti   bahwa resolusinya kecil. Rupanya file foto                                                     dunia! (WAB)
          oleh 77 peserta.                         telah terkirim melalui aplikasi WhatsApps            LOKAKARYA MENULIS
           Sebagai alat fotografi, ponsel sudah sangat  yang secara otomatis mengecilkan file dan         Lokakarya menulis diselenggarakan bekerja  SUMBER:
          mumpuni, walau tetap punya keterbatasan   menurunkan kualitas gambar.                         sama dengan penerbit dan percetakan PT    • https://www.kaj.or.id/read/2024/04/26/18169/
          dari segi kualitas dibandingkan kamera.                                                       Kanisius pada Minggu, 28 April 2024 dengan   download-pesan-bapa-suci-paus-fransiskus-
          Keunggulan utamanya adalah praktis dan   LOKAKARYA VIDEOGRAFI                                 pembimbing Romo Dr. Yohanes Yupilustanaji   di-hari-komunikasi-sosial-sedunia-ke-58-
          mudah dioperasikan. Olah digital seperti   Lokakarya Videografi diselenggarakan pada          Apgrianto, Pr., M. Hum. Lokakarya ini diikuti   tahun-2024.php
          mengatur kecerahan, memperbaiki warna,   Minggu, 21 April 2024 diikuti 52 peserta dari        oleh 61 peserta, 7 peserta di antaranya   • https://www.catholicireland.net/what-is-world-
          bahkan menghilangkan objek yang tidak    umur 15 hingga 50-an tahun. Tiga orang               berasal dari Paroki lain.                  communications-day/
          diinginkan bisa dilakukan dengan gampang.   narasumber berasal dari Tim Bidang KomSos           Menurut Romo Yupi, menulis adalah       • https://www.itu.int/en/Pages/default.aspx
           Hanya dengan ponsel, siapa saja bisa    Paroki VMM yang membagikan pengetahuan               salah satu sarana untuk terapi diri. Dengan   • https://www.comunicazione.va/en/
          menghasilkan foto yang bagus. Namun,     berdasar pengalaman menekuni bidang                  menuliskan kisah diri, seseorang mampu     chi-siamo.html
          Pak Ismael bilang, fotografer yang berhasil   multimedia.                                     mengambil jarak terhadap dirinya sendiri   • https://www.dokpenkwi.org/wp-content/
          adalah yang memiliki kemampuan bercerita   Sesi pertama dibimbing oleh Bapak Tri              dan mengangkat perasaan yang selama ini    uploads/2021/08/Seri-Dokumen-Gerejawi-No-14-
          untuk menyampaikan pesan tertentu pada   Widiarso. Peserta belajar tentang dasar-             disembunyikan.                             REDEMPTORIS-MISSIO.pdf
          masyarakat.                              dasar pembuatan video, cara pengambilan                Setelah perasaan itu terangkat dan      • https://www.dokpenkwi.org/wp-content/
           Pak Ismael memaparkan lima metode       gambar, memahami istilah-istilah videografi          didengarkan, maka tumbuhlah rasa kasih     uploads/2021/08/Seri-Dokumen-Gerejawi-No-19-
          yang bisa digunakan untuk bercerita      seperti panning, zooming, tilting dan diajak         pada diri yang kelak membuat kita tangguh   GAUDIUM-ET-SPES.pdf
          dalam fotografi yakni teknik EDFAT: Entire   praktik menggunakan ponsel masing-masing.        hingga mampu mengasihi dan melayani]]></page><page Index="13"><![CDATA[sesama. Itu sebabnya lokakarya menulis
                                                 ini mengambil tema: Menulis untuk
                                                 Ketangguhan Diri sebagaimana judul buku
                                                 yang ditulis Romo Yupi yang menjadi materi
                                                 lokakarya ini.
                                                   Sebuah mini bazar digelar PT Kanisius,
                                                 peserta bisa membeli buku-buku terbitan
                                                 PT Kanisius dengan diskon 25% pada di hari
                                                 yang sama. Masing-masing peserta juga
                                                 membawa pulang kupon diskon sebesar 20%
                                                 untuk belanja di Toko Buku Kanisius hingga
                                                 akhir Mei 2024.


 (keseluruhan), Details (memperhatikan detail   Setelah mengetahui cara membuat   PERLOMBAAN
 ponsel. Tema untuk kedua lokakarya itu   foto), Frame (membingkai gambar), Angle   video, peserta diajak masuk ke sesi kedua   Untuk menambah semarak perayaan
 adalah: “Ayo, wartakan dengan ponselmu!”   (sudut pengambilan foto agar), dan Time   dibimbing oleh Jhonatan Kurniawan untuk   KomSos Fest 2024, Panitia menyelenggarakan
 Berikut adalah laporan dari masing-masing  (memotret adalah menangkap momen,   mengenal tip-tip menyunting video yang   perlombaan yakni Lomba Fotografi, Lomba
 lokakarya yang diselenggarakan di Ruang   pertimbangan waktu penting agar momen   disampaikan secara ringan dan santai mulai   Videografi, dan Lomba Disain Poster. Terima
 Serba Guna, di Rumah BerKaT:    tidak terlewat).  dari contoh aplikasi apa yang paling mudah   kasih atas keterlibatan umat Paroki VMM
 LOKAKARYA FOTOGRAFI  Selain teknik fotografi, lokakarya fotografi   digunakan, sampai dengan standar video   dalam KomSos Fest 2024. Selamat bagi yang
 Lokakarya Fotografi diadakan pada Sabtu,   ini juga mengajarkan bagaimana distribusi   sosialisasi edukasi paroki.   menang, semoga semakin banyak lagi karya-
 20 April 2024 dengan narasumber Bapak   foto melalui ponsel agar terjaga kualitasnya.   Dalam sesi ketiga, Arlene Clarissa yang   karya inspiratif yang muncul.
 Antonius Widya Ismael, seorang fotografer   Ini terutama berkaitan dengan pengiriman   juga seorang Content Creator berbagi tip   Mari kita memanfaatkan capaian teknologi
 senior dari studio foto Third Eye Production   foto ke majalah Warta Ambrosius. Seringkali   tentang bagaimana membuat konten yang   komunikasi dengan kebijakan hati dan
 dan pengelola komunitas fotografi “Kelas   umat mengirim foto tapi tidak mengetahui   menarik dan edukatif.  bersama kita wartakan kabar sukacita pada
 Pagi”. Lokakarya fotografi ini diikuti   bahwa resolusinya kecil. Rupanya file foto   dunia! (WAB)
 oleh 77 peserta.  telah terkirim melalui aplikasi WhatsApps   LOKAKARYA MENULIS
 Sebagai alat fotografi, ponsel sudah sangat  yang secara otomatis mengecilkan file dan   Lokakarya menulis diselenggarakan bekerja  SUMBER:
 mumpuni, walau tetap punya keterbatasan   menurunkan kualitas gambar.  sama dengan penerbit dan percetakan PT   • https://www.kaj.or.id/read/2024/04/26/18169/
 dari segi kualitas dibandingkan kamera.   Kanisius pada Minggu, 28 April 2024 dengan   download-pesan-bapa-suci-paus-fransiskus-
 Keunggulan utamanya adalah praktis dan   LOKAKARYA VIDEOGRAFI  pembimbing Romo Dr. Yohanes Yupilustanaji   di-hari-komunikasi-sosial-sedunia-ke-58-
 mudah dioperasikan. Olah digital seperti   Lokakarya Videografi diselenggarakan pada   Apgrianto, Pr., M. Hum. Lokakarya ini diikuti   tahun-2024.php
 mengatur kecerahan, memperbaiki warna,   Minggu, 21 April 2024 diikuti 52 peserta dari   oleh 61 peserta, 7 peserta di antaranya   • https://www.catholicireland.net/what-is-world-
 bahkan menghilangkan objek yang tidak   umur 15 hingga 50-an tahun. Tiga orang   berasal dari Paroki lain.   communications-day/
 diinginkan bisa dilakukan dengan gampang.   narasumber berasal dari Tim Bidang KomSos   Menurut Romo Yupi, menulis adalah   • https://www.itu.int/en/Pages/default.aspx
 Hanya dengan ponsel, siapa saja bisa   Paroki VMM yang membagikan pengetahuan   salah satu sarana untuk terapi diri. Dengan   • https://www.comunicazione.va/en/
 menghasilkan foto yang bagus. Namun,   berdasar pengalaman menekuni bidang   menuliskan kisah diri, seseorang mampu   chi-siamo.html
 Pak Ismael bilang, fotografer yang berhasil   multimedia.   mengambil jarak terhadap dirinya sendiri   • https://www.dokpenkwi.org/wp-content/
 adalah yang memiliki kemampuan bercerita   Sesi pertama dibimbing oleh Bapak Tri   dan mengangkat perasaan yang selama ini   uploads/2021/08/Seri-Dokumen-Gerejawi-No-14-
 untuk menyampaikan pesan tertentu pada   Widiarso. Peserta belajar tentang dasar-  disembunyikan.   REDEMPTORIS-MISSIO.pdf
 masyarakat.   dasar pembuatan video, cara pengambilan   Setelah perasaan itu terangkat dan   • https://www.dokpenkwi.org/wp-content/
 Pak Ismael memaparkan lima metode   gambar, memahami istilah-istilah videografi   didengarkan, maka tumbuhlah rasa kasih   uploads/2021/08/Seri-Dokumen-Gerejawi-No-19-
 yang bisa digunakan untuk bercerita   seperti panning, zooming, tilting dan diajak   pada diri yang kelak membuat kita tangguh   GAUDIUM-ET-SPES.pdf
 dalam fotografi yakni teknik EDFAT: Entire   praktik menggunakan ponsel masing-masing.   hingga mampu mengasihi dan melayani]]></page><page Index="14"><![CDATA[]]></page><page Index="15"><![CDATA[WARTA PAROKI]]></page><page Index="16"><![CDATA[]]></page><page Index="17"><![CDATA[]]></page><page Index="18"><![CDATA[]]></page><page Index="19"><![CDATA[]]></page><page Index="20"><![CDATA[PEYEK BU PUDJI
                                                   Sedia 3 varian Peyek: Kacang, Teri Medan
                                                   dan Rebon
                                                      Serpong Park
                                                      0821-1706-9567
                                                   MENJADI MITRA SOBAT SEJAK Oktober2021
                                                                          Okt
                                                                             ober2021
                                                                             ober2021
                                                                          Okt




            MYA’S HOME KITCHEN

            Bolu Jadul, Marmer Cake, Kue Lapis,
            Risoles, Kue Kering, Lapis Legit
                                         am
                   as.homekitchen di Instagr
              @myas.homekitchen di Instagram
              @my
              @myas.homekitchen di Instagram
              08170220085
            MENJADI MITRA SOBAT SEJAK Desember 2023
                                   Desember 2023
                                   Desember 2023



                                                   MM CREATION

                                                   Sedia aneka kue kering, roti dan kue basah
                                                   seperti Serabi Ijo, roti, Kue Kacang,
                                                   Putu ayu, Putu Mayang.
                                                      Regency Melati Mas blok A3 no 33
                                                      Regency Melati Mas blok A3 no 33
                                                      Regency Melati Mas blok A3 no 33
                                                      0895-2591-3888
                                                                             ober 2021
                                                                          Okt
                                                                          Okt
                                                                             ober 2021
                                                   MENJADI MITRA SOBAT SEJAK Oktober 2021


                           Tunggu apa lagi? Yuk bergabung di komunitas SOBAT Ambro!
                           Berikut 2 langkah mudah untuk menjadi Mitra SOBAT Ambro:
                           1. Siapkan Surat Keterangan (SuKet) Lingkungan dan foto produk/jasa (min. 2)
                           dengan resolusi tinggi dalam format jpg / png
                           2. Kunjungi s.id/DaftarSOBAT dan lengkapi formulirnya. And done!
                                 SOBAT_Ambro]]></page><page Index="21"><![CDATA[PEYEK BU PUDJI
 Sedia 3 varian Peyek: Kacang, Teri Medan
 dan Rebon
 Serpong Park
 0821-1706-9567
 ober2021
 MENJADI MITRA SOBAT SEJAK Oktober2021
 ober2021
 Okt
 Okt
                  Kursus Fasilitator Paket G
                                       Oleh: Julius Setyo Bintoro

 MYA’S HOME KITCHEN  Pengembangan iman umat yang digalakkan di Paroki Vila Melati Mas memerlukan
          fasilitator-fasilitator yang mumpuni untuk memandu umat saat Pendalaman Iman di
 Bolu Jadul, Marmer Cake, Kue Lapis,   lingkungan dan keluarga.
 Risoles, Kue Kering, Lapis Legit
               alam rangka mengembangkan           karena dapat dilatih dan karenanya perlu
 @my
 @myas.homekitchen di Instagram  kemampuan para fasilitator ini, pada   banyak praktik.
 as.homekitchen di Instagr
 @myas.homekitchen di Instagram
 am
 08170220085  DMinggu, 5 Mei 2024 lalu, Sub Tim
 MENJADI MITRA SOBAT SEJAK Desember 2023  Pemandu Umat Lingkungan - Tim Kerasulan   SESI KEDUA
 Desember 2023
 Desember 2023
          Kitab Suci menyelenggarakan Kursus         Pada sesi kedua, Bapak Hendro
          Fasilitator Paket G.                     menyampaikan dua metode membaca Kitab
            Kursus yang diambil dari program Komisi   Suci yakni metode MDDT (Menyamakan
          Kerasulan Kitab Suci (K3S) KAJ ini berlangsung  Diri Dengan Tokoh) dan metode 7 Langkah
          sejak pukul 08.00 hingga 15.30. Sebanyak 112   (Mengundang Tuhan, Membaca Teks,
 MM CREATION  peserta hadir memenuhi Ruang Serba Guna di   Memperhatikan Teks, Membiarkan Tuhan
 Sedia aneka kue kering, roti dan kue basah   Rumah BerKaT. Kursus dipandu oleh pengajar   Bicara, Sharing, Mencari pesan Tuhan, dan
 seperti Serabi Ijo, roti, Kue Kacang,   dari K3S, Bapak Antonius Asep Susanto dan   Berdoa). Masing-masing metode punya
 Putu ayu, Putu Mayang.  Bapak A. Hendro Sudianto.   kelebihan dan kekuatan. MDDT sesuai jika
                                                   terdapat banyak tokoh pada bacaan.
 Regency Melati Mas blok A3 no 33
 Regency Melati Mas blok A3 no 33  SESI PERTAMA
 Regency Melati Mas blok A3 no 33
 0895-2591-3888  Pada sesi pertama, Bapak Asep mengajak   PRAKTIK
 MENJADI MITRA SOBAT SEJAK Oktober 2021  peserta memahami peran fasilitator. Dengan   Sesi berikutnya adalah praktik. Peserta
 Okt
 Okt
 ober 2021
 ober 2021
          gaya ringan dan pemaparan sederhana, Bapak   diminta praktik dua metode dalam kelompok
          Asep mengajak peserta percaya diri saat   yang didampingi. Mereka antusias hingga
          memandu umat.                            latihan pendalaman iman terasa seperti
            Fasilitator bukan pengajar atau ahli   sungguhan. Usai melaporkan hasil praktik,
 Tunggu apa lagi? Yuk bergabung di komunitas SOBAT Ambro!   Kitab Suci. Ia “hanya” lebih dulu belajar dan   acara ditutup dengan doa dan foto bersama.
 Berikut 2 langkah mudah untuk menjadi Mitra SOBAT Ambro:  memahami materi. Peran fasilitator adalah   Semoga para fasilitator semakin percaya diri
 1. Siapkan Surat Keterangan (SuKet) Lingkungan dan foto produk/jasa (min. 2)  memfasilitasi pertemuan agar umat membaca  memandu umat agar semakin banyak yang
 dengan resolusi tinggi dalam format jpg / png  Kitab Suci bersama dan menemukan pesan di   mencintai Kitab Suci dan mendapat manfaat
 2. Kunjungi s.id/DaftarSOBAT dan lengkapi formulirnya. And done!
          dalamnya. Keterampilan public speaking bukan  khususnya untuk memaknai keseharian. Yuk,
 SOBAT_Ambro  hal yang perlu dirisaukan            baca Kitab Suci! (WAB).]]></page><page Index="22"><![CDATA[WAB 2024-05-Warta Lingkungan.qxp_Warta Ambrosius  18/05/24  06.43  Page 2
                             WARTA LINGKUNGAN - ST. ALBERTUS MAGNUS                                                         WARTA LINGKUNGAN - ST. ALBERTUS MAGNUS


                    MELANJUTKAN TRADISI                                                                  lama dedikasikan untuk Maria, Bunda Allah.
                                                                                                         Ini adalah bulan saat karunia belas kasih
                                                                                                         Tuhan turun lebih banyak kepada kita melalui
                    DOA ROSARIO BERSAMA                                                                  takhta Bunda Maria.


                                                                                                         DOA ROSARIO BERSAMA
                                     Oleh: Maria Elisabet Purba                                             Tradisi Doa Rosario bersama untuk
                                                                                                         menghormati Bunda Maria tiap Mei juga
                  Tradisi berdoa Rosario bersama di bulan Mei tidak saja untuk                             dilaksanakan di lingkungan kami, Lingkungan
                menghormati Bunda Maria sebagai Bunda Tuhan, melainkan juga                              St. Albertus Magnus. Saya ingat, bagaimana
                                                                                                         dulu kami para orang tua mengajak anak-
                   menambah keakraban umat di lingkungan dan meneruskan                                  anak ikut Doa Rosario bersama. Kami jalan    membangun bonding antar sesama umat
                       teladan baik Bunda Maria pada generasi berikutnya.                                kaki saja sekalian nyamperin keluarga yang  yang “sudah ada usia”, maka doa bersama
                                                                                                         rumahnya terlewati. Perjalanan menuju     dilakukan di luar ruangan sambil ziarah agar
                oa Rosario adalah doa umat Katolik  tentang karya penebusan manusia oleh                   tempat doa jadi seru karena bersama-sama  umat dapat lebih saling mengenal.
                yang paling populer. Lucu juga     Yesus Kristus?                                        umat lain.                                  Benar saja, saat ini saya lihat umat di
          Drasanya jika dikatakan bahwa  sebuah                                                             Meskipun Doa Rosario diadakan malam    lingkungan kami sudah saling mengenal
          doa dapat mencapai tingkat  kepopuleran  BULAN MEI, BULAN MARIA                                hari setelah jam kantor, kami bersyukur   hingga bisa saling sapa jika bertemu di suatu
            tertentu. Artinya, Doa Rosario adalah doa  Bulan Mei disebut Bulan Maria karena              karena umat selalu antusias. Anak-anak tak  tempat.
          yang paling sering didaraskan oleh umat  dikaitkan dengan  permulaan kehidupan di              kalah antusias. Mereka ikut bergiliran
            Katolik. Namun, memang hampir semua    negara empat musim. Gereja menyelaraskan                mendaraskan Salam Maria. Suara anak-anak  TRADISI BERLANJUT
          umat Katolik tahu bagaimana cara berdoa  tradisi ini dengan umat katolik yang                  terdengar halus dan murni membuat hati      Uniknya lagi, tradisi Doa Rosario
          Rosario.                                   mengimani Bunda Maria yang telah                    kami membuncah bahagia dan suasana jadi     lingkungan sambil bersilaturahmi ini mem-
            Rosario berasal dari bahasa Latin:       mengandung dan melahirkan Yesus. Maria              semarak. Sekarang mereka sudah beranjak   buat orang tua yang sudah bergelar “oma”
            Rosarium dari akar kata Rosa yang berarti  adalah Hawa Baru yang melahirkan hidup            dewasa, bahkan sudah tinggal di luar kota  membawa cucunya ikut serta. Anak yang
          bunga mawar. Rosario berarti adalah      baru. Jadi, bulan Mei dirayakan sebagai               karena meneruskan pendidikannya.          dulu diajak orang tuanya Doa Rosario
            rangkaian bunga mawar. Bila dikaitkan  peringatan Maria sebagai Ibu dari segala                                                        sekarang sudah menikah dan dikaruniai
            dengan doa atau devosi, maka Rosario     kehidupan, karena melalui Bunda Maria               DOA ROSARIO DAN ZIARAH                    anak. Meski sudah tidak tinggal di
            berarti rangkaian doa renungan atas misteri  lahirlah Yesus Kristus.                            Lalu, apakah tradisi Doa Rosario bersama    lingkungan kami, terkadang mereka datang
          keselamatan mulai saat Yesus dikandung      Dalam Ensiklik Paus Paulus VI 29 April             di lingkungan kami berkurang? Puji Tuhan,  mengunjungi orang tuanya. Jika sedang ada
          sampai Ia dimuliakan di surga. Apakah kita  1965 berjudul Mense Maio (Bulan Maria),            tidak. Tradisi itu masih terus berlanjut, hanya  Doa Rosario bersama, si oma akan
          tahu bahwa dengan berdoa Rosario artinya    tertulis bahwa bulan Mei adalah bulan              saja nuansanya beda. Doa bersama menjadi    mengajak cucu. Begitulah, tradisi berlanjut.
          merenungkan peristiwa-peristiwa penting    kesalehan yang oleh umat beriman telah              lebih kalem karena mayoritas peserta adalah  Terharu rasanya melihat kini ada tiga
                                                                                                         lansia, orang dewasa, dan pasangan muda     generasi ikut Doa Rosario Lingkungan.
                                                                                                         yang baru menikah.                        Senang rasanya karena mulai ada lagi
                                                                                                            Nah, karena sekarang pesertanya lebih    ocehan-ocehan si kecil di tengah doa. Ini
                                                                                                         matang dari segi usia, muncul kebutuhan   adalah sebuah teladan hidup di sekitar kita
                                                                                                         untuk menggabungkan silaturahmi dan Doa   yang patut disyukuri.
                                                                                                         Rosario. Kebutuhan silaturahmi ini disalurkan  Saya berharap tradisi Doa Rosario di
                                                                                                         dengan berziarah untuk menutup kegiatan   Lingkungan St. Albertus Magnus dapat kami
                                                                                                         Doa Rosario bersama. Dengan demikian      jaga dan teruskan sehingga kami semakin
                                                                                                           tradisi doa bersama tetap dilaksanakan plus  meneladani sikap Bunda Maria sebagai
                                                                                                         bonus lingkungan yang semakin guyub.      Bunda Yesus yang meneruskan tradisi setia
                                                                                                            Ada pepatah mengatakan, “Tak Kenal     dan taat pada Allah bagi generasi berikutnya.
                                                                                                         Maka Tak Sayang”. Dengan semangat         Amin. (WAB)


     20      |  Warta Ambrosius Bulanan - Mei 2024                                                                                                         Warta Ambrosius Bulanan - Mei 2024  |      21]]></page><page Index="23"><![CDATA[WAB 2024-05-Warta Lingkungan.qxp_Warta Ambrosius  18/05/24  06.43  Page 2
 WARTA LINGKUNGAN - ST. ALBERTUS MAGNUS  WARTA LINGKUNGAN - ST. ALBERTUS MAGNUS


 MELANJUTKAN TRADISI  lama dedikasikan untuk Maria, Bunda Allah.
        Ini adalah bulan saat karunia belas kasih
        Tuhan turun lebih banyak kepada kita melalui
 DOA ROSARIO BERSAMA  takhta Bunda Maria.


        DOA ROSARIO BERSAMA
 Oleh: Maria Elisabet Purba  Tradisi Doa Rosario bersama untuk
        menghormati Bunda Maria tiap Mei juga
 Tradisi berdoa Rosario bersama di bulan Mei tidak saja untuk    dilaksanakan di lingkungan kami, Lingkungan
 menghormati Bunda Maria sebagai Bunda Tuhan, melainkan juga  St. Albertus Magnus. Saya ingat, bagaimana
        dulu kami para orang tua mengajak anak-
 menambah keakraban umat di lingkungan dan meneruskan  anak ikut Doa Rosario bersama. Kami jalan    membangun bonding antar sesama umat
 teladan baik Bunda Maria pada generasi berikutnya.   kaki saja sekalian nyamperin keluarga yang  yang “sudah ada usia”, maka doa bersama
        rumahnya terlewati. Perjalanan menuju     dilakukan di luar ruangan sambil ziarah agar
 oa Rosario adalah doa umat Katolik  tentang karya penebusan manusia oleh    tempat doa jadi seru karena bersama-sama  umat dapat lebih saling mengenal.
 yang paling populer. Lucu juga  Yesus Kristus?  umat lain.   Benar saja, saat ini saya lihat umat di
 Drasanya jika dikatakan bahwa  sebuah  Meskipun Doa Rosario diadakan malam  lingkungan kami sudah saling mengenal
 doa dapat mencapai tingkat  kepopuleran  BULAN MEI, BULAN MARIA  hari setelah jam kantor, kami bersyukur  hingga bisa saling sapa jika bertemu di suatu
   tertentu. Artinya, Doa Rosario adalah doa  Bulan Mei disebut Bulan Maria karena  karena umat selalu antusias. Anak-anak tak  tempat.
 yang paling sering didaraskan oleh umat  dikaitkan dengan  permulaan kehidupan di  kalah antusias. Mereka ikut bergiliran
   Katolik. Namun, memang hampir semua  negara empat musim. Gereja menyelaraskan    mendaraskan Salam Maria. Suara anak-anak  TRADISI BERLANJUT
 umat Katolik tahu bagaimana cara berdoa  tradisi ini dengan umat katolik yang  terdengar halus dan murni membuat hati  Uniknya lagi, tradisi Doa Rosario
 Rosario.     mengimani Bunda Maria yang telah  kami membuncah bahagia dan suasana jadi    lingkungan sambil bersilaturahmi ini mem-
 Rosario berasal dari bahasa Latin:    mengandung dan melahirkan Yesus. Maria  semarak. Sekarang mereka sudah beranjak  buat orang tua yang sudah bergelar “oma”
   Rosarium dari akar kata Rosa yang berarti  adalah Hawa Baru yang melahirkan hidup  dewasa, bahkan sudah tinggal di luar kota  membawa cucunya ikut serta. Anak yang
 bunga mawar. Rosario berarti adalah  baru. Jadi, bulan Mei dirayakan sebagai  karena meneruskan pendidikannya.   dulu diajak orang tuanya Doa Rosario
   rangkaian bunga mawar. Bila dikaitkan  peringatan Maria sebagai Ibu dari segala  sekarang sudah menikah dan dikaruniai
   dengan doa atau devosi, maka Rosario    kehidupan, karena melalui Bunda Maria  DOA ROSARIO DAN ZIARAH  anak. Meski sudah tidak tinggal di
   berarti rangkaian doa renungan atas misteri  lahirlah Yesus Kristus.  Lalu, apakah tradisi Doa Rosario bersama    lingkungan kami, terkadang mereka datang
 keselamatan mulai saat Yesus dikandung  Dalam Ensiklik Paus Paulus VI 29 April  di lingkungan kami berkurang? Puji Tuhan,  mengunjungi orang tuanya. Jika sedang ada
 sampai Ia dimuliakan di surga. Apakah kita  1965 berjudul Mense Maio (Bulan Maria),  tidak. Tradisi itu masih terus berlanjut, hanya  Doa Rosario bersama, si oma akan
 tahu bahwa dengan berdoa Rosario artinya    tertulis bahwa bulan Mei adalah bulan  saja nuansanya beda. Doa bersama menjadi    mengajak cucu. Begitulah, tradisi berlanjut.
 merenungkan peristiwa-peristiwa penting    kesalehan yang oleh umat beriman telah  lebih kalem karena mayoritas peserta adalah  Terharu rasanya melihat kini ada tiga
        lansia, orang dewasa, dan pasangan muda     generasi ikut Doa Rosario Lingkungan.
        yang baru menikah.                        Senang rasanya karena mulai ada lagi
           Nah, karena sekarang pesertanya lebih    ocehan-ocehan si kecil di tengah doa. Ini
        matang dari segi usia, muncul kebutuhan   adalah sebuah teladan hidup di sekitar kita
        untuk menggabungkan silaturahmi dan Doa   yang patut disyukuri.
        Rosario. Kebutuhan silaturahmi ini disalurkan  Saya berharap tradisi Doa Rosario di
        dengan berziarah untuk menutup kegiatan   Lingkungan St. Albertus Magnus dapat kami
        Doa Rosario bersama. Dengan demikian      jaga dan teruskan sehingga kami semakin
          tradisi doa bersama tetap dilaksanakan plus  meneladani sikap Bunda Maria sebagai
        bonus lingkungan yang semakin guyub.      Bunda Yesus yang meneruskan tradisi setia
           Ada pepatah mengatakan, “Tak Kenal     dan taat pada Allah bagi generasi berikutnya.
        Maka Tak Sayang”. Dengan semangat         Amin. (WAB)


 20      |  Warta Ambrosius Bulanan - Mei 2024            Warta Ambrosius Bulanan - Mei 2024  |      21]]></page><page Index="24"><![CDATA[WAB 2024-05-Warta Lingkungan.qxp_Warta Ambrosius  18/05/24  06.43  Page 4
                                WARTA LINGKUNGAN - ST. KRISTOFORUS

























          Ziarah Ke Goa Maria Bukit Kanada



                                Oleh: Angela Tiara & Gwenlibby Anne


               abtu, 27 Maret 2024 lalu, Lingkungan  atau devosi yang berpusat pada
               St. Kristoforus mengadakan ziarah     permenungan akan sengsara dan wafat
          S rohani ke Goa Maria Bukit Kanada         Kristus. Ada 14 perhentian yang kami lalui,
          (GMBK) di Rangkasbitung, Lebak, Banten.  di setiap perhentian kami mengenangkan
          Ziarah diikuti oleh sebelas orang.       sengsara Yesus secara bergantian dan
            Perjalanan dimulai dari Stasiun        berdoa.
          Rawabuntu. Rombongan tiba di stasiun        Jalan Salib memakan waktu sekitar 45
            sekitar pukul 08.15 WIB. Perjalanan dari  menit. Kemudian kami melanjutkan dengan
            Stasiun Rawabuntu sampai Stasiun       doa bersama di depan Goa Maria. Suasana
          Rangkasbitung memakan waktu kira-kira    yang tenang dengan embusan angin semilir
          1 jam 20 menit.                          membuat doa menjadi khidmat dan khusyuk.
            Sampai di tujuan, rombongan               Yang tak pernah lupa setelah berdoa
            melanjutkan perjalanan dengan          adalah foto-foto. Kami menutup ziarah
            menggunakan angkot. Jarak dari stasiun    dengan makan siang bersama. Di sekitar
          sampai ke GMBK tidaklah jauh, sekitar 10  area ada banyak kantin dan warung makan
          menit saja. Tiba-tiba  ada kendala. Angkot  yang bisa jadi pilihan untuk makan siang.
          kami kehabisan bensin, sehingga kami        Selesai makan siang, kami kembali
          dioper ke angkot lainnya.                  menggunakan angkot menuju Stasiun
            Puji Tuhan perjalanan berikutnya lancar  Rangkasbitung. Perjalanan pulang lancar.
          dan kami pun sampai di GMBK dengan       Ziarah Rohani selesai! Rasa lelah terbayar
            selamat. Kami percaya ini semua berkat  dengan hati yang senang, walaupun sempat
            perlindungan Tuhan, juga Santo Kristoforus  ada sedikit rintangan. Dengan berziarah ke
          pelindung perjalanan kami.               Goa Maria, kami berharap iman kepada
            Setiba di Goa Maria kami melakukan       Kristus semakin bertumbuh.
          Jalan Salib. Jalan Salib adalah bentuk doa  (WAB)



     22     |  Warta Ambrosius Bulanan - Mei 2024                                                                                                         Warta Ambrosius Bulanan - Mei 2024  |     23]]></page><page Index="25"><![CDATA[WAB 2024-05-Warta Lingkungan.qxp_Warta Ambrosius  18/05/24  06.43  Page 4
 WARTA LINGKUNGAN - ST. KRISTOFORUS






















     Sosok Bunda Maria

 Ziarah Ke Goa Maria Bukit Kanada  Doaku

     Komik Medsos Untuk
     Edukasi
 Oleh: Angela Tiara & Gwenlibby Anne
     Yuk, Cegah
     CyberBullying
 abtu, 27 Maret 2024 lalu, Lingkungan  atau devosi yang berpusat pada
 St. Kristoforus mengadakan ziarah    permenungan akan sengsara dan wafat
 S rohani ke Goa Maria Bukit Kanada    Kristus. Ada 14 perhentian yang kami lalui,
 (GMBK) di Rangkasbitung, Lebak, Banten.  di setiap perhentian kami mengenangkan
 Ziarah diikuti oleh sebelas orang.   sengsara Yesus secara bergantian dan
 Perjalanan dimulai dari Stasiun  berdoa.
 Rawabuntu. Rombongan tiba di stasiun  Jalan Salib memakan waktu sekitar 45
   sekitar pukul 08.15 WIB. Perjalanan dari  menit. Kemudian kami melanjutkan dengan
   Stasiun Rawabuntu sampai Stasiun  doa bersama di depan Goa Maria. Suasana
 Rangkasbitung memakan waktu kira-kira  yang tenang dengan embusan angin semilir
 1 jam 20 menit.  membuat doa menjadi khidmat dan khusyuk.
 Sampai di tujuan, rombongan  Yang tak pernah lupa setelah berdoa
   melanjutkan perjalanan dengan  adalah foto-foto. Kami menutup ziarah
   menggunakan angkot. Jarak dari stasiun    dengan makan siang bersama. Di sekitar
 sampai ke GMBK tidaklah jauh, sekitar 10  area ada banyak kantin dan warung makan
 menit saja. Tiba-tiba  ada kendala. Angkot  yang bisa jadi pilihan untuk makan siang.
 kami kehabisan bensin, sehingga kami  Selesai makan siang, kami kembali
 dioper ke angkot lainnya.      menggunakan angkot menuju Stasiun
 Puji Tuhan perjalanan berikutnya lancar  Rangkasbitung. Perjalanan pulang lancar.
 dan kami pun sampai di GMBK dengan  Ziarah Rohani selesai! Rasa lelah terbayar
   selamat. Kami percaya ini semua berkat  dengan hati yang senang, walaupun sempat
   perlindungan Tuhan, juga Santo Kristoforus  ada sedikit rintangan. Dengan berziarah ke
 pelindung perjalanan kami.   Goa Maria, kami berharap iman kepada
 Setiba di Goa Maria kami melakukan    Kristus semakin bertumbuh.
 Jalan Salib. Jalan Salib adalah bentuk doa  (WAB)



 22     |  Warta Ambrosius Bulanan - Mei 2024             Warta Ambrosius Bulanan - Mei 2024  |     23
                                                                    Ilustrasi : Fransisca Angelina]]></page><page Index="26"><![CDATA[Sosok    Doaku



    Bunda Maria  Oleh: J.M. Lentera Nirankara A, 5 tahun


            L ingk. St. Ansgarius


 Oleh: Mikharla Jocelyn Santoso, 12 tahun
 L ingk. St. Atanasius






















           Oleh: Felita Gautama]]></page><page Index="27"><![CDATA[Sosok  Doaku  Sosok                                                                                      Doaku



    Bunda Maria  Oleh: J.M. Lentera Nirankara A, 5 tahun     Bunda Maria                                    Oleh: J.M. Lentera Nirankara A, 5 tahun


                                                                                                            L ingk. St. Ansgarius
 L ingk. St. Ansgarius

 Oleh: Mikharla Jocelyn Santoso, 12 tahun  Oleh: Mikharla Jocelyn Santoso, 12 tahun
 L ingk. St. Atanasius  L ingk. St. Atanasius






















 Oleh: Felita Gautama                                                                                       Oleh: Felita Gautama]]></page><page Index="28"><![CDATA[Ilustrasi : Nakeisha A.M]]></page><page Index="29"><![CDATA[Ilustrasi : Nakeisha A.M]]></page><page Index="30"><![CDATA[Yuk, Cegah                                                                                      • Korban merasa dikucilkan, sering waswas karena merasa tidak aman.
                                                                                                        • Korban merasakan berbagai emosi negatif: sedih, marah, takut, malu yang dapat mengarah
                                                                                                          pada self-sabotaging.
          Cyberbullying                                                                                 • Korban dapat merasa diri tidak berharga, kehilangan minat pada hal-hal yang sebelumnya
                                                                                                          disukai, dan mulai mempertanyakan makna hidup.
                                                                                                        • Dalam jangka panjang, korban lebih mungkin mengalami depresi, kecemasan, gangguan tidur,
         Oleh: Jeanita Deli Widjaja, M.Psi.
                                                                                                          gangguan makan, dan berpikir untuk menyakiti diri atau bahkan bunuh diri.
                                                                                                        Duh, ternyata dampak cyberbullying itu bahaya banget, ya...


                                                                                                        KALAU MENGALAMI CYBERBULLYING, APA YANG PERLU DILAKUKAN?
                                                                                                        •  Saat menyadari bahwa kamu mengalami cyberbullying, terimalah semua perasaan yang
                                                                                                          muncul, misalnya: perasaan tidak terima, marah, atau sedih. Kamu perlu mengelola diri dan
          DO YOU KNOW?                                                                                    bersikap tenang.
                                                                                                        • Kamu dapat menyampaikan isi hatimu dengan kalimat asertif seperti: “Aku tidak nyaman
          Halo, teman-teman OMK, tahukah kalian berapa banyak anak muda di dunia yang pernah              dengan perkataanmu, tolong hentikan, ya.“
          mengalami cyberbullying atau bullying online?
                                                                                                        • Bicaralah tentang apa yang terjadi pada orang yang kamu percaya, misalnya: orang tua,
          Menurut data UNICEF, pada tahun 2020, 45 % dari 2.777 anak berusia 14-24 tahun melaporkan       wali, teman, guru. Mereka dapat menjadi support system yang menemanimu menghadapi hal
          bahwa mereka pernah mengalami cyberbullying. Anak laki-laki melaporkan angka yang sedikit       ini.
          lebih tinggi dibandingkan anak perempuan (49% berbanding 41%).                                •  Simpan bukti cyberbullying, termasuk tangkapan layar pesan, email, atau postingan
                                                                                                          penindasan yang ditujukan pada dirimu. Kamu dapat melaporkan ke situs web atau aplikasi
          APA ITU CYBERBULLYING?                                                                          terkait. Kamu juga berhak memblokir pelaku intimidasi agar tidak melakukan kontak lagi.
          Cyberbullying berasal dari kata “cyber“ yang berarti dunia maya dan “bullying“ yang bermakna   •  Jaga  keamanan  akunmu  dengan  mengganti  password  secara  berkala,  menyimpan  atau
          intimidasi atau perundungan. Cyberbullying adalah perilaku agresif melalui teknologi digital    mengarsip foto yang kamu anggap privasi, atau mengganti sementara foto profilmu.
          yang dilakukan berulang-ulang kepada individu atau suatu kelompok yang dianggap lebih lemah   •  Cari bantuan profesional ke Konselor atau Psikolog jika sudah merasa overwhelmed atau
          atau tidak mampu melakukan perlawanan. Bukan hanya terjadi di media sosial saja lho, tapi juga   muncul keinginan melakukan hal-hal yang dapat membahayakan diri sendiri dan orang lain.
          pada email, media chatting, platform belanja, hingga platform game.
                                                                                                        BAGAIMANA JIKA KAMU YANG JUSTRU MELAKUKAN CYBERBULLYING?

          APA SAJA CONTOHNYA?                                                                           • Coba periksa kondisi dirimu, apakah kamu merasa insecure karena permasalahan yang belum
          • Menyebarkan kebohongan tentang seseorang atau mem-posting foto memalukan seseorang            selesai, di rumah maupun di sekolah? Hal itu mungkin membuatmu ingin mencari pelepasan,
            di media sosial.                                                                              maka kamu mencari orang yang dapat di-bully secara online.
          • Mengirim pesan mengancam/menyakitkan melalui platform chatting, ruang obrolan game          •  Belajarlah  menyampaikan  perasaan  tidak  suka  atau  kemarahan  dengan  cara  yang  lebih
            online, atau kolom komentar media sosial.                                                     tepat, misalnya komunikasi asertif, bukan malahan menyerang melalui media sosial.
          • Meniru atau mengatasnamakan seseorang (misalnya menggunakan akun palsu atau masuk           • Kelola paparan gadget, mungkin selama ini kamu terlalu banyak bermain game atau menonton
            melalui akun seseorang, membajak, atau mencuri identitas online) dan mengirim pesan jahat     tayangan kekerasan, yang memuat banyak percakapan agresif.
            kepada orang lain atas nama mereka.                                                         • Cari lingkungan pertemanan yang positif yang dapat memberi pengaruh agar kamu dapat
          • Membuat situs atau grup (group chat, room chat) yang berisi kebencian tentang seseorang       lebih berempati dan menunjukkan sikap penuh kasih.
            atau dengan tujuan untuk menyebar kebencian terhadap seseorang.

                                                                                                        Nah, sekarang sudah lebih paham ya tentang seluk-beluk cyberbullying.
          TRUS... APA DAMPAK CYBERBULLYING?
                                                                                                        Yuk kita gunakan media sosial dengan lebih bijak dan berhati-hati. Ingat kutipan tentang
          Cyberbullying adalah bentuk kejahatan yang merugikan pihak korban karena berdampak buruk      cyberbullying ini: Blowing out someone else’s candle doesn’t make yours shine any brighter.
          terhadap kesehatan fisik dan mental korban. Meski perilaku tersebut dilakukan secara online,
          dampaknya bisa sama dengan penindasan secara langsung:                                        Salam hangat,
                                                                                                        Kak Jeanita (IG : @jeanitadw)]]></page><page Index="31"><![CDATA[Yuk, Cegah  • Korban merasa dikucilkan, sering waswas karena merasa tidak aman.
        • Korban merasakan berbagai emosi negatif: sedih, marah, takut, malu yang dapat mengarah
          pada self-sabotaging.
   Cyberbullying  • Korban dapat merasa diri tidak berharga, kehilangan minat pada hal-hal yang sebelumnya
          disukai, dan mulai mempertanyakan makna hidup.
        • Dalam jangka panjang, korban lebih mungkin mengalami depresi, kecemasan, gangguan tidur,
 Oleh: Jeanita Deli Widjaja, M.Psi.
          gangguan makan, dan berpikir untuk menyakiti diri atau bahkan bunuh diri.
        Duh, ternyata dampak cyberbullying itu bahaya banget, ya...


        KALAU MENGALAMI CYBERBULLYING, APA YANG PERLU DILAKUKAN?
        •  Saat menyadari bahwa kamu mengalami cyberbullying, terimalah semua perasaan yang
          muncul, misalnya: perasaan tidak terima, marah, atau sedih. Kamu perlu mengelola diri dan
 DO YOU KNOW?  bersikap tenang.
        • Kamu dapat menyampaikan isi hatimu dengan kalimat asertif seperti: “Aku tidak nyaman
 Halo, teman-teman OMK, tahukah kalian berapa banyak anak muda di dunia yang pernah   dengan perkataanmu, tolong hentikan, ya.“
 mengalami cyberbullying atau bullying online?
        • Bicaralah tentang apa yang terjadi pada orang yang kamu percaya, misalnya: orang tua,
 Menurut data UNICEF, pada tahun 2020, 45 % dari 2.777 anak berusia 14-24 tahun melaporkan   wali, teman, guru. Mereka dapat menjadi support system yang menemanimu menghadapi hal
 bahwa mereka pernah mengalami cyberbullying. Anak laki-laki melaporkan angka yang sedikit   ini.
 lebih tinggi dibandingkan anak perempuan (49% berbanding 41%).  •  Simpan bukti cyberbullying, termasuk tangkapan layar pesan, email, atau postingan
          penindasan yang ditujukan pada dirimu. Kamu dapat melaporkan ke situs web atau aplikasi
 APA ITU CYBERBULLYING?  terkait. Kamu juga berhak memblokir pelaku intimidasi agar tidak melakukan kontak lagi.
 Cyberbullying berasal dari kata “cyber“ yang berarti dunia maya dan “bullying“ yang bermakna   •  Jaga  keamanan  akunmu  dengan  mengganti  password  secara  berkala,  menyimpan  atau
 intimidasi atau perundungan. Cyberbullying adalah perilaku agresif melalui teknologi digital   mengarsip foto yang kamu anggap privasi, atau mengganti sementara foto profilmu.
 yang dilakukan berulang-ulang kepada individu atau suatu kelompok yang dianggap lebih lemah   •  Cari bantuan profesional ke Konselor atau Psikolog jika sudah merasa overwhelmed atau
 atau tidak mampu melakukan perlawanan. Bukan hanya terjadi di media sosial saja lho, tapi juga   muncul keinginan melakukan hal-hal yang dapat membahayakan diri sendiri dan orang lain.
 pada email, media chatting, platform belanja, hingga platform game.
        BAGAIMANA JIKA KAMU YANG JUSTRU MELAKUKAN CYBERBULLYING?

 APA SAJA CONTOHNYA?  • Coba periksa kondisi dirimu, apakah kamu merasa insecure karena permasalahan yang belum
 • Menyebarkan kebohongan tentang seseorang atau mem-posting foto memalukan seseorang       selesai, di rumah maupun di sekolah? Hal itu mungkin membuatmu ingin mencari pelepasan,
 di media sosial.  maka kamu mencari orang yang dapat di-bully secara online.
 • Mengirim pesan mengancam/menyakitkan melalui platform chatting, ruang obrolan game   •  Belajarlah  menyampaikan  perasaan  tidak  suka  atau  kemarahan  dengan  cara  yang  lebih
 online, atau kolom komentar media sosial.  tepat, misalnya komunikasi asertif, bukan malahan menyerang melalui media sosial.
 • Meniru atau mengatasnamakan seseorang (misalnya menggunakan akun palsu atau masuk   • Kelola paparan gadget, mungkin selama ini kamu terlalu banyak bermain game atau menonton
 melalui akun seseorang, membajak, atau mencuri identitas online) dan mengirim pesan jahat   tayangan kekerasan, yang memuat banyak percakapan agresif.
 kepada orang lain atas nama mereka.  • Cari lingkungan pertemanan yang positif yang dapat memberi pengaruh agar kamu dapat
 • Membuat situs atau grup (group chat, room chat) yang berisi kebencian tentang seseorang   lebih berempati dan menunjukkan sikap penuh kasih.
 atau dengan tujuan untuk menyebar kebencian terhadap seseorang.

        Nah, sekarang sudah lebih paham ya tentang seluk-beluk cyberbullying.
 TRUS... APA DAMPAK CYBERBULLYING?
        Yuk kita gunakan media sosial dengan lebih bijak dan berhati-hati. Ingat kutipan tentang
 Cyberbullying adalah bentuk kejahatan yang merugikan pihak korban karena berdampak buruk   cyberbullying ini: Blowing out someone else’s candle doesn’t make yours shine any brighter.
 terhadap kesehatan fisik dan mental korban. Meski perilaku tersebut dilakukan secara online,
 dampaknya bisa sama dengan penindasan secara langsung:  Salam hangat,
        Kak Jeanita (IG : @jeanitadw)]]></page><page Index="32"><![CDATA[MENGENAL


                      ANEMIA APLASTIK



                                      Oleh: dr. Tanri Karyadi, MKK



                                                          nemia aplastik adalah penyakit
                                                          langka. Insidensinya sekitar 1-2
          Beberapa waktu lalu, penyakit            A kasus dalam 1 juta populasi per
          anemia aplastik sempat viral dan jadi    tahun. Insidensi adalah istilah dalam
          perbincangan karena diderita seorang     dunia kesehatan yang digunakan untuk
          komika terkenal hingga berakibat fatal.   menunjukkan jumlah kasus baru akibat
          Apa sebenarnya anemia aplastik itu?      suatu penyakit yang ditemukan pada
                                                   populasi individu yang berisiko selama kurun
                                                   waktu tertentu.
                                                     Penyakit anemia aplastik dikenal di seluruh
                                                   dunia. Penyakit ini ditemukan di berbagai              Di awal diagnosis dibutuhkan kejelian   merinci dugaan penyebab perlu dilakukan
                                                   negara dengan prevalensi atau temuan kasus           untuk melihat adanya penurunan jumlah     untuk menghindari paparannya.
                                                   yang tersebar pada berbagai rentang usia             seluruh jenis sel darah dan penurunan yang
                                                   dari usia anak hingga orang tua.                     cukup jauh walaupun sudah dilakukan upaya  UPAYA PENGOBATAN
                                                                                                        pengobatan sebelumnya. Oleh karena itu,    Upaya pengobatan penyakit anemia aplastik
                                                   BUKAN ANEMIA BIASA                                   biasanya perlu segera dilakukan pemeriksaan  yang sangat spesifik biasanya tidak tersedia.
                                                     Anemia aplastik sangat berbeda dengan              sumsum tulang untuk mengetahui apakah     Yang sering dilakukan kemudian adalah
                                                   penyakit anemia atau kurang darah yang               sel-sel pembentuk darah sudah sangat tidak   memberikan tindakan transfusi darah. Meski
                                                   kita kenal. Pada penyakit anemia aplastik,           aktif dan berkurang.                      sering tidak efektif, tapi upaya itu perlu untuk
                                                   sel pembentuk darah sumsum tulang tidak                                                        ”mendapatkan sedikit waktu”.
                                                   dapat atau gagal membentuk sel darah                 DUGAAN PAPARAN                             Pengobatan yang dikenal meliputi
                                                   merah (eritrosit), sel darah putih (leukosit),         Secara bersamaan, dokter yang merawat   pemberian immunosupresan ATG
                                                   dan trombosit. Ini terjadi karena sebab              juga perlu merinci paparan apa saja yang   (antithymocyte globulin) dan cyclosporin.
                                                   tertentu yang sulit diketahui.                       kiranya menjadi penyebab penyakit. Dugaan   Sementara tindakan yang dianggap paling
                                                     Sedangkan anemia klasik yang biasa kita            paparan dari bahan-bahan lain itu bisa    berguna adalah melakukan transplantasi
                                                   ketahui adalah penyakit kurang darah yang            berasal dari makanan, rokok, obat yang kerap  stem cell atau transplantasi sumsum tulang.
                                                   terjadi karena kekurangan sel darah merah            dikonsumsi, obat kanker, antibiotik tertentu,   Ini adalah tindakan yang canggih dan butuh
                                                   (eritrosit) yang sering terjadi pada wanita dan      bahan kimia yang ada di tempat kerja, bahan   biaya yang sangat besar.
                                                   anak-anak. Anemia klasik ini disebabkan oleh         kimia yang ada di rumah, dan masih banyak
                                                   kurangnya asupan (defisiensi) zat gizi yang          kemungkinan lain.                         SARAN
                                                   dibutuhkan seperti zat besi, thiamine, asam            Rokok misalnya, dikenal mengandung       Agar tetap sehat dan terhindar dari anemia
                                                   folat, protein, dan lain-lain.                       benzene yang bisa mengakibatkan           aplastik kita dapat menjaga pola hidup sehat,
                                                                                                        anemia aplastik.                          mengonsumsi makanan sehat, menghindari
                                                   SULIT DIKETAHUI                                        Tidak selalu  mudah mendapatkan         pengunaan/paparan bahan kimia yang
                                                     Penyebab anemia aplastik biasanya lebih            petunjuk apa dan dari mana penyebab       berlebihan, stop merokok, dan melakukan
                                                   sulit diketahui dan perlu ditelusuri dengan          anemia aplastik yang diderita  pasien, tapi   aktivitas fisik secara teratur. (WAB)
                                                   teliti oleh dokter yang mendiagnosisnya.]]></page><page Index="33"><![CDATA[MENGENAL


 ANEMIA APLASTIK



 Oleh: dr. Tanri Karyadi, MKK



 nemia aplastik adalah penyakit
 langka. Insidensinya sekitar 1-2
 Beberapa waktu lalu, penyakit   A kasus dalam 1 juta populasi per
 anemia aplastik sempat viral dan jadi   tahun. Insidensi adalah istilah dalam
 perbincangan karena diderita seorang   dunia kesehatan yang digunakan untuk
 komika terkenal hingga berakibat fatal.   menunjukkan jumlah kasus baru akibat
 Apa sebenarnya anemia aplastik itu?  suatu penyakit yang ditemukan pada
 populasi individu yang berisiko selama kurun
 waktu tertentu.
 Penyakit anemia aplastik dikenal di seluruh
 dunia. Penyakit ini ditemukan di berbagai   Di awal diagnosis dibutuhkan kejelian   merinci dugaan penyebab perlu dilakukan
 negara dengan prevalensi atau temuan kasus   untuk melihat adanya penurunan jumlah   untuk menghindari paparannya.
 yang tersebar pada berbagai rentang usia   seluruh jenis sel darah dan penurunan yang
 dari usia anak hingga orang tua.  cukup jauh walaupun sudah dilakukan upaya  UPAYA PENGOBATAN
        pengobatan sebelumnya. Oleh karena itu,    Upaya pengobatan penyakit anemia aplastik
 BUKAN ANEMIA BIASA  biasanya perlu segera dilakukan pemeriksaan  yang sangat spesifik biasanya tidak tersedia.
 Anemia aplastik sangat berbeda dengan   sumsum tulang untuk mengetahui apakah   Yang sering dilakukan kemudian adalah
 penyakit anemia atau kurang darah yang   sel-sel pembentuk darah sudah sangat tidak   memberikan tindakan transfusi darah. Meski
 kita kenal. Pada penyakit anemia aplastik,   aktif dan berkurang.  sering tidak efektif, tapi upaya itu perlu untuk
 sel pembentuk darah sumsum tulang tidak         ”mendapatkan sedikit waktu”.
 dapat atau gagal membentuk sel darah   DUGAAN PAPARAN  Pengobatan yang dikenal meliputi
 merah (eritrosit), sel darah putih (leukosit),   Secara bersamaan, dokter yang merawat   pemberian immunosupresan ATG
 dan trombosit. Ini terjadi karena sebab   juga perlu merinci paparan apa saja yang   (antithymocyte globulin) dan cyclosporin.
 tertentu yang sulit diketahui.   kiranya menjadi penyebab penyakit. Dugaan   Sementara tindakan yang dianggap paling
 Sedangkan anemia klasik yang biasa kita   paparan dari bahan-bahan lain itu bisa   berguna adalah melakukan transplantasi
 ketahui adalah penyakit kurang darah yang   berasal dari makanan, rokok, obat yang kerap  stem cell atau transplantasi sumsum tulang.
 terjadi karena kekurangan sel darah merah   dikonsumsi, obat kanker, antibiotik tertentu,   Ini adalah tindakan yang canggih dan butuh
 (eritrosit) yang sering terjadi pada wanita dan   bahan kimia yang ada di tempat kerja, bahan   biaya yang sangat besar.
 anak-anak. Anemia klasik ini disebabkan oleh   kimia yang ada di rumah, dan masih banyak
 kurangnya asupan (defisiensi) zat gizi yang   kemungkinan lain.  SARAN
 dibutuhkan seperti zat besi, thiamine, asam   Rokok misalnya, dikenal mengandung   Agar tetap sehat dan terhindar dari anemia
 folat, protein, dan lain-lain.  benzene yang bisa mengakibatkan   aplastik kita dapat menjaga pola hidup sehat,
        anemia aplastik.                         mengonsumsi makanan sehat, menghindari
 SULIT DIKETAHUI   Tidak selalu  mudah mendapatkan   pengunaan/paparan bahan kimia yang
 Penyebab anemia aplastik biasanya lebih   petunjuk apa dan dari mana penyebab   berlebihan, stop merokok, dan melakukan
 sulit diketahui dan perlu ditelusuri dengan   anemia aplastik yang diderita  pasien, tapi   aktivitas fisik secara teratur. (WAB)
 teliti oleh dokter yang mendiagnosisnya.]]></page><page Index="34"><![CDATA[Open Registration
                                                                                                             Open Registration




                                                                                                                               ACADEMIC YEAR





                                                                                                                                                                2024 - 2025




                                                                                                                                                                  •  PRESCHOOL


                                                                                                                                                             •  KINDERGARTEN
                    WAKTU            PENATA ALTAR  PENATA UMAT  PENATA PARKIR    KOOR
                                                                                                                                                                       •  PRIMARY
          Sabtu, 1 Juni        17.00               St. Regina   St. Agustinus   St. Yosef

          Minggu, 2 Juni       08.00  Penata Altar   St. Matius  St. Tarsisius  St. Yovita
                                        Gereja
          (Komuni Pertama)     17.00             PANITIA KOMUNI   St. Melania  St. Pius X
                                                    PERTAMA
          Jumat, 7 Juni        19.30      -        St. Paulus        -             -
                                                                                                                                                                  High-quality
          (Jumat Pertama)                          dari Tarsus                                                                                                    High-quality
          Sabtu, 8 Juni        17.00               St. Petrus   St. Yohanes     St. Odilia
                                                                                                                                                     education to shape
                                                                  Paulus II
                                                    Kanisius
                                                                                                        Register
                                     Penata Altar                                                                                                   education to shape
          Minggu, 9 Juni       08.00    Gereja     St. Yakobus  St. Kristoforus  St. Yulius
                                                                                                                                                      a responsible-to-life
                               17.00              St. Gervasius  St. Maximilianus   St. Maria           Register                                     a responsible-to-life
                                                                 Maria Kolbe   de Fatima
                                                                                                                                                                   generation
                                                                                                         Now!
          Sabtu, 15 Juni       17.00              St. Atanasius  St. Gisella    St. Rosa                                                                           generation
                                                                                de Lima
          Minggu, 16 Juni      08.00  Penata Altar   St. Yoakim  St. Kornelius  St. Gregorius            Now!
                                        Gereja                                   Agung
                               17.00                St. Hugo     St. Maria     St. Teresa
                                                                                Kalkuta
                                                                                                            BSD                                        BSD
                                                                                                              1                                         2
                                                                                                                     0815 8616 5843                             0882 1318 6888
                                                                                                                     BSD Junction,                              QBig BSD City UG.01
                                                                                                                     Lantai P2, Blok R1                         Jl. BSD Raya Utama,
                                                                                                                     Jl. Pahlawan Seribu                        Lengkong Kulon
                                                                                                                     @kinderfieldbsd1_bsdjunction               @kinderfieldbsd2




                                                                                                                                    www.kinderfieldhighfield.sch.id]]></page><page Index="35"><![CDATA[Open Registration
            Open Registration




                               ACADEMIC YEAR





                                                                2024 - 2025




                                                                  •  PRESCHOOL


                                                             •  KINDERGARTEN
                                                                      •  PRIMARY







                                                                 High-quality
                                                                  High-quality
                                                    education to shape
       Register                                     education to shape
       Register
                                                     a responsible-to-life
                                                     a responsible-to-life
         Now!                                                      generation
         Now!
                                                                   generation





            BSD                                       BSD
              1                                         2
                     0815 8616 5843                            0882 1318 6888
                     BSD Junction,                             QBig BSD City UG.01
                     Lantai P2, Blok R1                        Jl. BSD Raya Utama,
                     Jl. Pahlawan Seribu                       Lengkong Kulon
                     @kinderfieldbsd1_bsdjunction              @kinderfieldbsd2




                                    www.kinderfieldhighfield.sch.id]]></page><page Index="36"><![CDATA[]]></page></pages></Search>